<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Hugsandi</title>
    <link>/hugsandi.is/</link>
    <description></description>
    <lastBuildDate>Thu, 15 Jan 2009 10:16:15 GMT</lastBuildDate>
    <item>
      <title>Ég hef mjög löggiltan smekk!</title>
      <link>/articles/eg-hef-mjog-loggiltan-smekk/</link>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/articles/eg-hef-mjog-loggiltan-smekk/picture-003.jpg&quot; alt=&quot;Hlussa&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Á haustmánuðum 2008 kom út bókin Andi Reykjavíkur eftir Hjörleif Stefánsson. Bókin hefur verið sögð þarft innlegg í umræðu sem hefur stigmagnast á síðustu mánuðum og árum, nú síðast í umræðunni um fyrirhugaða nýbyggingu Listaháskóla Íslands við Laugaveg og í uppkaupum borgarstjórnar á húsunum við Laugaveg 4 og 6.&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vissulega var umræðan um hús fyrir listaskóla og gömul timburhús í miðborginni mjög fyrirferðamikil síðstu misseri fyrir &lt;em&gt;„hrun“&lt;/em&gt; en hvað hefur sú umræðan skilið eftir sig? Var hún hugsanlega einungis bitbein misvísra borgarfulltrúa? eða verður hún til þess að efla faglega umræðu um byggingar- og skipulagsmál í landinu? en skortur virðist vera á  faglegri umræðu um byggingarlist í landinu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;„Fjöldi þátttakenda, niðurstaðan og raunar keppnin öll er í raun mikill sigur fyrir íslenska arkitekta og íslenska byggingarlist; hér verður hægt að sjá að Íslendingar eru fullfærir um að hanna frábæra byggingu sem mætir með einstökum hætti þörfum þeirrar öflugu stofnunar sem Listaháskóli Íslands er og skapa honum umgjörð til að eflast enn frekar í framtíðinni til heilla fyrir íslenska menningu og þjóðlíf“&lt;/em&gt; &lt;sup id=&quot;fnref:2&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:2&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; sagði Þorgerður Katrín Gunnarsdóttir við opnun sýningarinnar sem sett var upp í kjölfar samkeppninnar um hús Listaháskólans við Laugaveg sumarið 2008. Orð Þorgerðar eru háleit og virðast eiga að styrkja íslenska þjóðarstoltið sem er einhvern vegin alltaf með minnimáttakennd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Leiknir og lærðir tjáðu sig um vinningstillöguna í samkeppninni og snérist hún í flestum tilvikum um hvort húsið væri fallegt eða ljótt og hvort það félli að byggðinni sem fyrir var. Þáverandi borgarstjóri hafi auk þess afdráttarlausar og neikvæðar skoðanir á tillögunni og segja má að í kjölfarið hafi meirihluti borgarstjórnar fallið í þriðja sinn á kjörtímabilinu. Ef einhver fagleg umræða hefur átt sér stað um bygginguna þá hvarf hún algerlega í almennu umræðuna sem og þá pólitísku.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En þó að fagleg umræða á opinberum vettvangi um vinningstillöguna hafi verið lítil þá ætti að vera hægt að nálgast slíka umræðu með því að skoða samkeppnislýsinguna því þar kemur fram hverju skuli náð fram með samkeppninni og einnig að lesa umsögn dómnefndar um vinningstillöguna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Í samkeppnislýsingunni segir meðal annars að viðhalda eigi sögulegu umhverfi og sérkennum Laugavegarins og að varðveisla á byggingararfinum eigi að haldast í hendur við eflingu byggingarlistar í samtímanum. Ennfremur er svo sagt að nýbyggingar í miðbænum beri að hanna af næmni og tillitssemi við umhverfið þannig að ný byggð beri ekki ofurliði þann fínlega mælikvarða sem fyrir er. Einnig áttu þáttakendur í samkeppninni að skoða möguleika á því að leyfa upprunalegri götumynd að halda sér.&lt;sup id=&quot;fnref:3&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:3&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dómnefndin átti í vali sínu m.a. að meta hvernig nýjar byggingar yrður aðlagaðar að umhverfinu og borgarmynd. Hvernig tillit var tekið til mælikvarða og sögulegra einkenna byggðar í þessum hluta miðbæjarins og „fagurfræði hvað varðar form, hlutföll og aðlögun að umhverfi.“&lt;sup id=&quot;fnref:4&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:4&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Í umsögn dómnefndar um vinningstillöguna segir m.a.:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;„Mjög sterk tillaga sem byggir á einfaldri hugmynd sem felst í því að raða kubbalaga einingum umhverfis glæsilegt miðrými sem er baðað dagsljósi. Grunnformið er nýtt á frumlegan hátt til að fella heildaryfirbragð byggingarinnar að nálægri byggð. Með sínu nútímalega útliti og fínlegu útfærslu upphefur byggingin söguleg einkenni borgarhverfisins. Tilvísanir til íslensks menningararfs auka á dýpt tillögunnar án þess að því sé ofgert á nokkurn hátt. Almennt endurspeglar tillagan næmni í útfærslu og frágangi. ... Húsið opnar sig vel að Laugaveginum og þannig getur samspil götulífs og starfsemi skólans orðið lifandi og virkt.“&lt;/em&gt;&lt;sup id=&quot;fnref:5&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:5&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Að öðru leyti fjallar dómnefndin ekki um útlit byggingarinnar. Aftur á móti er mikið fjallað um innir gerð byggingarinnar og virðist hún hafa heppnast mjög vel að því leyti, enda var m.a. lagt upp með að gott flæði væri um bygginguna á milli þeirra listgreina sem kenndar eru í skólanum.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Innihald umsagnarinnar um útlit byggingarinnar virðist því heldur rýrt, sé litið til þeirra háleitu markmiða sem ná átti fram með samkeppninni. Umsögnin er orðuð mjög almennt og ekki er lagt upp með að greina bygginguna né útskýra nákvæmlega með faglegum rökum hversvegna hún var valin í fyrsta sæti. Hér er því ekki að finna faglega umræðu um byggingarlist heldur almenna og varfærna umsögn um tillögu sem var sennilega sú skásta sem tók þátt í samkeppninni.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Svo virðist því sem fagleg og upplýst umræða um byggingarlist og skipulagsmál sé skammt á veg komin hér á landi. Fyrir hinn almenna borgara er byggingin augljóslega of stór og umfangsmikil á þessum stað og ekki í neinum takti við umhverfi sitt. En aftur á móti þá skortir hinn almenna borgara ákveðna grunnþekkingu á byggingarlist til þess að geta tjáð sig um bygginguna og dæmt hana sem vel eða illa heppnað listaverk. Það þarf því að fræða almenning um byggingalist og skipulagsmál. En hver á að gera það og afhverju hefur það ekki verið gert?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Strax í grunnskóla ætti að byrja á því að ræða um þessi málefni, t.d. sem hluti af sögukennslu og myndlistarkennslu. Stutt er einnig síðan byggingarlistadeild tók til starfa í Listaháskóla Íslands og er ljóst að fræðileg umræða um byggingarlist eykst með hverju árinu innan veggja skólans. Ekki er þó hægt að skella skuldinni eingögnu á mennamálaráðherra, varðandi skort á faglegri og fræðilegri umræði, því að hér á landi hefur verið starfrækt í nokkra áratugi Arkitektafélag Íslands. Í lögum þess kemur meðal annars fram að það eigi að að stuðla að góðri byggingarlist í landinu, efla samvinnu félagsmanna og standa vörð um hagsmuni þeirra.&lt;sup id=&quot;fnref:6&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:6&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Félagið er því fyrst og fremst hagsmunafélag en á þó að sutðla að góðri byggingarlist í landinu. En þar sem arkitektar eru þeir einu sem hafa rétt á því að teikna og hanna byggingar mætti ætla að þeir væru leiðandi í umræðu um byggingarlist og skipulagsmál. Þeir eru jú þeir einu sem hafa löggildingu ráðherra til þess að teikna byggingar og skipulagsuppdrætti og má því segja að arkitektar hafi löggiltan smekk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Arkitektafélag Íslands kemur að útgáfu tveggja rita &lt;em&gt;Arkitíðindi&lt;/em&gt; annarsvegar, sem er nokkurskonar málgagn félagsins og hinsvegar &lt;em&gt;AT Tímarit Arkitekta&lt;/em&gt;.  Í þessum ritum ætti að vera að finna faglega og upplýsta umræðu um byggingarlist á Íslandi og fróðleik sem upplýsir almenning um byggingarlist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Arkitíðindi eru aðgengileg ókeypis á netinu. Þar er að finna upplýsingar um ýmsar uppákomur á vegum félagsins, enda um að ræða málgagn félagssins sem kemur yfirleitt út mánaðarlega og kemst fyrir á einu A4 blaði. Í blaðinu koma fram upplýsingar um ýmsar samkeppnir sem á að halda og úrslit úr þeim sem er lokið. Þar er einnig að finna pistil sem oft er skrifaður af formanni félagsins og hefur núverandi formaður Sigríður Magnúsdóttir, reynt á síðustu mánuðum að hvetja til þess að fagleg umræða verði aukin. Hér er þó ekki að finna faglega umræðu um byggingarlist á Íslandi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;AT tímarit arkitekta, er hinsvegar ekki aðgengilegt á netinu og kostar blaðið um 1000 kr í lausasölu þrátt fyrir að það sé yfirfullt af auglýsingum og nær eingöngu um innsendar greinar að ræða. Blaðið kemur út tvisvar á ári og telur yfir 100 síður. Þar er að finna umfjallanir um margar byggingar og niðurstöður samkeppna ásamt dómnefndaráliti.&lt;sup id=&quot;fnref:7&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:7&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Hér ætti að vera aðalvettvangur faglegrar umræðu arkitekta en svo er því miður ekki.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dómnefndarálitin eru jafn almenn í umfjöllun sinni og það um listaháskólan sem minnst var á hér á undan. Svo virðist vera að dómarar í þessum samkeppnum komi sér hjá því að útskýra nákvæmlega hvað sé gott við viðkomandi samkeppnistillögu og koma aldrei með athugasemdir um það sem heppnaðist illa og hvað hefði mátt vinna betur með. Umfjallanir um byggingar í blaðinu eru yfirleitt skrifaðar af þeim sem hönnuðu byggingarnar eða eru útdrættir úr lýsingu þeirri sem skrifuð var með byggingunni.&lt;sup id=&quot;fnref:8&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:8&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;8&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Í blaðinu er því lítið um falgega umræðu heldur umfjöllun um verk þar sem hönnuði gefst kostur á að ræða um eigið ágæti.        &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Árið 2000 var gefið út af Arkitektafélagi Íslands ritið; &lt;em&gt;Leiðsögn um íslenska byggingarlist&lt;/em&gt;. Ritið er einkar gott og aðgengilegt upplýsingarrit þar sem fjalað er um margar af frægustu byggingum landsins auk þess sem stiklað er á stóru í byggðarsögu Reykjavíkur. Í bókinni er að finna góðar ljósmyndir og farið er gróflega yfir sögu hverrar byggingar, hver hannaði hana og hver byggði. Allur ágóði af sölu bókarinnar átti að renna í sjóð sem hafði það hlutverk að vekja áhuga almennings á íslenskri byggingarlist og mikilvægi góðrar hönnunar. Í bókinni er ekki að finna faglega gagnrýni á byggingarnar heldur er eingöngu um að ræða almenna umræðu og hefðbundið sögulegt samþykki almennings á því að ákveðin byggingin sé falleg. Bókin er gott upplýsingarit um íslenska byggingarlist en spurt er í hvað fór ágóði af sölu bókarinnar?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bók Hjörleifs Stefánssonar Andi Reykjavíkur, er sennilega ekki einungis innlegg í faglega umræðu um byggingarlist og skipulagsmál landsins, heldur er hún sennilega eina innleggið sem kemst næst því að ræða faglega og fræðilega um þetta svið. Þó vantar talsvert uppá að um fræðilegt rit sé að ræða, enda er það ekki ætlun Hjörleifs með skrifum sínum..&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Í bókinni veltir Hjörleifur fyrir sér ýmsum hugtökum svo sem eins og Andi staðar, mikilvægi staðar, áhrif og ábyrgð byggingarlistar og hvað sé falleg bygging. Hjörleifur leggur hvergi dóm á eða gagnrýnir verk samtíma manna sinna, fyrir utan rómantíska lýsingu á skála Alþingis og húsi Hæstaréttar, en getur þó gagnrýnt skipulagsyfirvöld borgarinnar harkalega fyrir mistök í skipulagningu og uppbyggingu borgarinnar. Ólíkt Hjörleifi reynir höfundur þessarar greinar að koma við kjarnan í arkitektum, með borubröttum yfirlýsingum og fullyrðingum, en hvetur um leið til umræðna um byggingarlist sem verður vonandi fagleg og fræðileg. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fagleg og fræðileg umræða þarf að fara fram um áhrif skipulagsyfirvalda á verk arkitekta í dag og áhrif stjórnmálamanna á skipulag og byggingarlist í landinu. Einnig þyrfti að rannsaka hver áhrif kaupandans eða byggingarverktakans eru á vinnubrögð arkitekts. Eru það hugsanlega byggingaverktakar sem stuðla að byggingarlist í landinu?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Arkitektar teljast til listamanna en þrátt fyrir það virðast þeir vera hafnir yfir gagnrýni á verk sín. Gagnrýnin og uppbyggileg fagleg umræða fyrirfinnst ekki í þeim skýjaborgum sem íslenskir arkitektar hafa byggt sér. Hvorki meðal þeirra sjálfra né frá almenningi í landinu, sem á þó mestra hagsmuna að gæta, þar sem almenningur er sá sem býr í listaverkum arkitektanna og notar þau.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Í öllum öðrum listgreinum starfa gagnrýnendur sem mæla út og dæma ákveðin listaverk, hvort sem um er að ræða, tónlist, myndlist, dans- eða leiklist. Skáldsögur rithöfunda eru ræddar og fræðimenn í hinu akademíska umhverfi takast á um efnistök og niðurstöður annara fræðimanna og ritrýna verk þeirra og nota til þess fagleg og gagnrýnin rök. Því spyr maður sig, hversvegna er þetta ekki gert meðal íslenskra arkitekta?&lt;/p&gt;
</description>
      <pubDate>Thu, 15 Jan 2009 10:16:15 GMT</pubDate>
Reykjavík
    </item>
    <item>
      <title>Hlæðu og heimurinn hlær með þér</title>
      <link>/articles/hlaedu-og-heimurinn-hlaer-med-ther/</link>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/articles/hlaedu-og-heimurinn-hlaer-med-ther/joker.jpg&quot; alt=&quot;joker&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Í doktorsverkefni sínu &lt;em&gt;Om Begrebet Ironi med stadigt Hensyn til Socrates&lt;/em&gt;&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; setur Søren Kierkegaard fram umdeilda lesningu sína á Sókratesi sem íronískri persónu. Hann komst að þessari niðurstöðu eftir ítarlega rannsókn á þremur meginheimildum um Sókrates: textum Xenophons, leikritinu &lt;em&gt;Skýjunum&lt;/em&gt; eftir Aristófanes og samræðum Platons. Hann hélt því fram að Xenophon og Platon gæfu skakka mynd af Sókratesi, sá fyrri gerði honum ekki nógu hátt undir höfði en sá seinni lýsti honum á alltof mikilfenglegan hátt. En hann telur að með því að feta milliveginn sé hægt að komast að mynd af Sókratesi sem er næst raunveruleikanum. Einnig heldur hann því fram að Aristófanes gefi sem réttasta mynd af hinum sanna, sögulega Sókratesi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En hvað á hann við með íróníu og Sókratesi sem dæmi um íroníska persónu? Að mati Kierkegaards er íronía lífsháttur sem birtist í öllum gjörðum manneskjunnar. Einkenni hennar er algert skeytingarleysi um sannleikann, írónísk persóna er ekki bundin sannleikanum á neinn hátt. Þetta sést í því að persónan segir t.d. eitt og gerir eitthvað allt annað eða heldur fram einhverju tvennu sem stangast algjörlega á. Þetta sést mjög vel í mörgum verkum um Sókrates þar sem hann virðist alls ekki fylgja neinum sömu reglum og samtímamenn hans í Aþenu. Eitt besta dæmið er kannski sú fræga fullyrðing hans að það eina sem hann viti sé að hann viti ekki neitt. Kierkegaard lýsir þessu vel: „He delights in knowing that he knows nothing, and he finds himself boundlessly disencumbered by it, whereas the others are slaving themselves to death for pennies. Socrates never understands ignorance speculatively but finds it so comfortable, so portable.“&lt;sup id=&quot;fnref:2&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:2&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sókrates hefur því allt annað gildismat en allir aðrir. Hann gengur um og rökræðir við samborgara sína en virðist engan áhuga hafa á neinu því sem aðrir sækjast eftir: „Indeed, the happier he is over this nothing – not as result but as boundless freedom – the more profound his irony.“&lt;sup id=&quot;fnref:3&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:3&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Þetta er íronía að mati Kierkegaards, þegar maður er alfarið laus við gildi og viðmið samtíma síns, leitast í rauninni ekki eftir neinu veraldlegu og er þar af leiðandi raunverulega frjáls.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En hin hefðbundna mynd af Sókratesi er af hinum mikla heimspekingi sem hefur aðeins áhuga á sannleikanum. Kierkegaard vill þó meina að allt sem Sókrates gerði, t.d. allar þær samræður sem hann átti við samborgara sína hafi hann aðeins átt vegna þeirrar ánægju sem hann hafði af því: „[..] the ironist, proud and self-contained, goes about – enjoying.“&lt;sup id=&quot;fnref:4&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:4&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;  Þetta er greinilega í andstöðu við þá hugmynd sem flestir hafa um Sókrates en Kierkegaard vill þó meina að þessi greining hans á Sókratesi sem íronískri persónu dragi engan veginn úr mikilvægi hans heldur þvert á móti geri hann að enn meiri hetju, geri hann enn einstakari. Enda var Sókrates alla tíð fyrirmynd Kierkegaards og reyndi hann að miklu leyti að samsama sig honum.  Hann telur alls ekki að Sókrates hafi ekki gert neitt gagn, hann gerði það vissulega með því að sýna fram á fáfræði samborgara sinna en  en hins vegar var það var alls ekki tilgangur hans með samtölunum heldur var tilgangurinn aðeins að hafa ofan af fyrir sjálfum sér.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ef við höfum þessa greiningu Kierkegaards á hugtakinu íroníu í huga verður þá nokkuð hjá því komist að horfa einnig sömu augum á Jókerinn&lt;sup id=&quot;fnref:5&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:5&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; í myndinni &lt;em&gt;The Dark Knight&lt;/em&gt; (Christopher Nolan, 2008)? Hver eru helstu einkenni þeirrar persónu? Það er óhætt að fullyrða að hann er heldur ekki á neinn hátt bundinn sannleikanum. Þetta sést til dæmis í tveimur ólíkum skýringum sem hann gefur á örunum á andliti sínu. Báðartskýringarnar geta augljóslega ekki verið sannar og í lok myndarinnar gerir hann sig líklegan til þess að koma með þriðju skýringuna. Líklegast er að allar sögurnar séu uppspuni.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Annað dæmi er þegar hann er handsamaður og tekinn í yfirheyrslu. Það kemur í ljós að hann hefur rænt tveimur persónum sem eru mjög nánar Bruce Wayne, þeim Harvey Dent og Rachel Dawes. Jókerinn gefur honum heimilisfangið hjá þeim báðum en segir að hann hafi aðeins tíma til að bjarga annarri þeirra. Wayne (eða Batman) velur Rachel Dawes en þá kemur í ljós að Jókerinn hafði verið að ljúga að honum, Rachel var á hinum staðnum og hann bjargar því Dent (óvart) í staðinn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En hvað vakir eiginlega fyrir Jókernum? Það eru ekki peningar eins og hann heldur fram í byrjun myndarinnar: „If you&amp;#39;re good at something, never do it for free.“ því nálægt endi myndarinnar brennir hann alla peningana sem hann hefur náð sér í og er þetta annað dæmi um ósannsögli hans. Hann er sífellt að leggja gildrur fyrir fólk og fremja hryðjuverk en eftir myndina er alls ekki ljóst hver tilgangur hans var með því. Hér er ekki erfitt að yfirfæra greiningu Kierkegaards á Sókratesi yfir á Jókerinn og segja að allt sem hann gerir sé gert vegna ánægjunnar sem hann hefur af því. Hann virðist vera að skemmta sér konunglega í gegnum alla myndina og er það líklega það sem maður man best um persónuna. Hann er síhlæjandi og það virðist ekkert geta slegið hann út af laginu. Jafnvel þegar Batman fleygir honum fram af byggingu í enda myndarinnar er hann skellihlæjandi í fallinu. Það er einmitt þetta sem gerir Jókerinn að svo hættulegum andstæðingi fyrir Batman, hann er engum líkur og því ekki hægt að takast á við hann með hefðbundnum hætti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ef við samþykkjum Jókerinn sem íroníska persónu í skilningi Kierkegaards verður persónan mun skýrari. Í rauninni hefur hann engan tilgang annan en að skemmta sér: „Do I really look like a guy with a plan? You know what I am? I&amp;#39;m a dog chasing cars. I wouldn&amp;#39;t know what to do with one if I caught it. You know, I just... do things.“ Hann þarf ekki á neinum öðrum persónum að halda, er á allan hátt sjálfum sér nægur eins og Kierkegaard hélt fram um Sókrates og er ekki á höttunum eftir neinu af því sem samborgarar hans telja mikilvægt. Á sama hátt er hann á undan sínum samtíma eins og Sókrates: „You see, I&amp;#39;m not a monster. I&amp;#39;m just ahead of the curve.“, og nær að knýja fram miklar breytingar á hugarfari fólks sem umgengst hann, ekki síst Bruce Waynes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Það er þó ýmislegt sem virðist mæla gegn hugmyndinni um Jókerinn sem íroníska persónu. Í seinni hluta myndarinnar virðist hann segja frá tilgangi sínum: „Introduce a little anarchy. Upset the established order, and everything becomes chaos. I&amp;#39;m an agent of chaos.“ Þannig mætti túlka hann sem einhvers konar pólitískan karakter. En við verðum að hafa í huga að það er fyllilega búið að sýna fram á að við getum ekki treyst neinu sem hann segir. Hann er svo mótsagnakenndur að það er engin ástæða til að ætla að þarna greini hann frá hinu eina sanna ætlunarverki sínu. Einnig er hann í umræddu atriði að tala við Harvey Dent sem hann er nýbúinn að valda miklum skaða og er að reyna að fá hann til að snúast gegn vinum sínum. Hvers vegna er hann að því? Líklegasta skýringin er sú að hann gerir það aðeins sér til skemmtunar, til að sjá mann sem eitt sinn var dáður af öllum borgarbúum og var talin helsta von Gothams falla og til þess að fá því framgengt segir hann bara hvað sem er, það sem henti við komandi aðstæðum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Því ætti greiningin á Jókernum sem íronískri persónu í skilningi Kierkegaards að geta staðist. Að sjálfsögðu er ýmislegt sem passar ekki, það sem kemur kannski fyrst í hugann er að Jókerinn beitir ofbeldi ólíkt Sókratesi. Það þarf einnig að hafa í huga að greining Kierkegaards á hugtakinu írona er mun víðtækari og dýpri en ég get gert grein fyrir hér. En hin grunnlífsafstaða, sem Kierkegaard lýsir í verki sínu, algjört skeytingarleysi á sannleikanum, frelsi og enginn annar tilgangur með neinum gjörðum önnur en ánægjan sjálf, passar vel við Jókerinn og er hann því gott dæmi um íroníska persónu í nútímakvikmyndum.&lt;/p&gt;
</description>
      <pubDate>Tue, 13 Jan 2009 11:25:23 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Fornleifafræði fyrir börn – áhrifarík leið til efldrar söguvitundar?</title>
      <link>/articles/fornleifafraedi-fyrir-born-ahrifarik-leid-til-efldrar-soguvitundar/</link>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/articles/fornleifafraedi-fyrir-born-ahrifarik-leid-til-efldrar-soguvitundar/fornleifaskoli-barnanna.jpg&quot; alt=&quot;Ungir fornleifafræðingar að störfum&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Á undangengnum árum hefur orðið töluverð vakning í fornleifarannsóknum hér á landi. Þessi vakning hefur ekki einungis orðið til þess að efla fornleifafræði sem fræðigrein heldur einnig til þess að efla vitund og áhuga meðal almennings á greininni. Mikill fjöldi fólks heimsækir fornleifafræðinga við störf sín hvert sumar og fylgist með hvernig rannsóknum vindur fram. Við einhverja af stærri uppgröftunum hefur jafnvel verið stofnað til sérstaks stöðugildis tengt kynningu og móttöku almennings. Þessi aukni áhugi hefur einnig birtst í svokölluðum fornleifaskólum þar sem börnum og ungmennum hefur gefist kostur á að kynnast starfi fornleifafræðinga á beinan hátt, þótt oft sé sú viðkynning að hluta til „sviðsett&amp;quot;. Þetta hefur m.a. verið gert á Þingvöllum og í Skálholti og hefur mælst vel fyrir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hugmyndin með þessum fornleifaskólum hefur þó fyrst og femst verið sú að veita börnum stutta og skemmtilega kynningu á „fornleifafræðilegri fjársjóðsleit&amp;quot;, þar sem þau halda sæl heim að vinnudegi loknum með diplómu og minjagrip í hendi. Það er skemmtileg og góð dægradvöl í einn dag á sumri og ekki nema gott um það að segja. Hins vegar held ég að möguleikarnir sem í fornleifunum og fornleifafræðinni felast í tengslum við fræðslu barna séu mun meiri en svo. Ég geirst jafnvel svo kræf að nýta mér ofnýttan frasa og segja að fornleifafræði sé &lt;em&gt;vannýtt auðlind&lt;/em&gt; í kennslu barna í grunnskólum landsins.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ég þekki aðeins eitt dæmi þess að tilraun hafi verið gerð til þess að tvinna fornleifafræði markvisst inn í kennslu á grunnskólastigi, þ.e. í Litlulaugaskóla á Laugum í Reykjadal í Suður-Þingeyjasýslu. Þar var &lt;em&gt;Fornleifaskóli barnanna&lt;/em&gt; stofnaður vorið 2007 að frumkvæði áhugamanna á svæðinu og forsvarsmanna skólans. Þeir fengu til liðs við sig sérfræðinga á sviði fornleifafræði til þess að þróa hugmyndina áfram og útkoman er Fornleifaskóli sem er samvinnuverkefni Ferðaþjónustunnar á Narfastöðum, Litlulaugaskóla, Brooklyn College og Hunter College í New York, Fornleifastofnunar Íslands, Þingeysks sagnagarðs og Hins þingeyska fornleifafélags. Skólastarfið er enn, og verður, í mótun, en markmiðið með stofnun skólans er að skapa nýjan vettvang fyrir samstarf ólíkra aðila, innan héraðs og utan, um fræðslu barna og unglinga um söguna og menningararfinn og gildi þessa fyrir okkur í dag. Þetta er gert með hliðsjón af, og í beinum tengslum við fornleifarannsóknir í næsta nágrenni nemendanna - svæðis sem þeir þekkja og eiga auðvelt með að tengja við.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ég, sem fornleifafræðingur, hef verið þeirra ánægju aðnjótandi að fá að fylgjast með og taka þátt í þróun Fornleifaskólans og hefur sú reynsla gefið mér fjölmargar humgyndir og vakið mig til umhugsunar um þá möguleika sem við stöndum frammi fyrir í áframhaldandi þróun verkefnisins. Þótt skammt sé liðið frá stofnun skólans eru þau verkefni sem nemendur hafa nú þegar fengið að taka þátt í afar fjölbreytt. Þau hafa hlotið stutta leiðsögn í því sem við getum nefnt „inngang að fornleifafræði&amp;quot;, þar sem smjörþefurinn er gefinn af því hvað felst í faginu og störfum fornleifafræðinga. Farið var í vettvangsferð þar sem tóftir í nágrenninu voru sóttar heim, skoðaðar og mældar. Síðastliðið sumar tóku nokkrir nemendur þátt í uppgrefti á Skútustöðum við Mývatn og hlutu þar leiðsögn í vinnubrögðum við gröft, skráningu,  meðferð gagna o.fl. Á þemadögum að hausti, helguðum fornleifafræði, kynntust nemendur grunnstefum í manna- og dýrabeinafræði, undir leiðsögn Sophiu Perdikaris prófessors frá New York. Þá var einnig „útbúið&amp;quot; kuml (heiðin gröf) á lóð skólans þar sem nemendur spreyttu sig í uppgraftartækni í strangasta skilningi. Uppgraftarsvæðið var mælt og afmarkað, grafið var eftir jarðlögum og upplýsingar teiknaðar, ljósmyndaðar og skráðar. Að uppgrefti loknum voru gögn skoðuð og túlkuð - þ.e. þau skrifuðu sína eigin sögu. Til frekari skilnings á aðferðafræði fornleifafræðinnar og túlkun gagna tóku nemendur þátt í svonefndu „garbology-verkefni&amp;quot;, þar sem heimilissorp nútímaheimila (óþekktra) var greint og í framhaldinu reynt að svara rannsóknarspurningum tengdum heimilisstærð, kyn- og aldursdreifingu heimilismanna o.s.frv.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Í öllum verkefnum hafa nemendur sýnt mikinn áhuga og virðast hafa gagn og gaman af. Spennan þegar „kumlið í bakgarðinum&amp;quot; var afhjúpað var vægast sagt rafmögnuð, en breytti því þó ekki að nemendur lögðu sig fram við að vanda vinnubrögðin og fara að öllu með gát. Sá kraftur sem leystist úr læðingi þegar þeim var gefinn laus taumur við túlkun gagnanna, bæði úr „bakgarðskumlinu&amp;quot; sem og úr heimilissorpinu, var líka magnaður og vantaði síður en svo upp á hugmyndaflugið.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Þetta kann að hljóma sem leikur, og kannski er það rétt - en það er líka leikur að læra og oft er gott að læra af því sem hönd á festir. Það sem fornleifafræðin hefur fram að færa er eimitt það - „haldbæra sögu&amp;quot; - þar sem færi gefst á miðlun sögu og þekkingar undir formerkjum „hands on&amp;quot; kennslu, en ekki bara lesturs af bók. Með því að tvinna þetta tvennt saman held ég að megi stuðla að auknum skilningi nemenda á sögunni vegna þess að fornleifafræðin gefur á ákveðinn hátt beina og áþreifanlega tengingu við hana. Ekki svo að skilja að fornleifafræði eigi að yfirtaka sögukennslu - ég held að hefðbundið bóknám ætti áfram að vera meginpartur kennslunnar - heldur geti hún bætt ýmsu við hana sem yrði nemendum og kennurum bæði til gagns og skemmtunar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Íslandssaga er og hefur lengi verið hluti af kennsluskrá grunnskóla, þótt þekking og áherslur innan kennslunnar og þær bækur sem stuðst er við hafi breyst í tímans rás. Engu að síður er það svo að þær bækur sem kenndar eru í Íslandssögu í grunnskólum landsins í dag eru ekki gallalausar, og auðivtað óraunhæft að ætla að þær verði það nokkurn tíma. Hins vegar er hollt á hverjum tíma að velta því fyrir sér hvernig megi gera betur. Einn galli sem oft loðir við sögubækur, sérlega þær sem fjalla um fyrri skeið Íslandssögunnar, er sá að þær segja fyrst og fremst sögur af körlum og pólitísku (eða trúarlegu) valdabrölti þeirra. Þær styðjast fyrst og fremst við ritaðar heimildir, sem ritaðar voru um karla, af körlum (eða það hafa menn gefið sér), fyrir karla, og gefa því sérlega götótta mynd af samfélögum fortíðar. Það sem meira er, ég held það sér ekki sérlega auðvelt fyrir 10 ára barn í dag að samsama sig þessari mynd, eða yfir höfuð að ná einhverri tengingu við hana og þ.a.l. skilningi á henni. Ekki bara vegna þess að mjög fá, ef einhver, 10 ára börn koma til sögunnar, heldur líka vegna þess að á þessum aldri á pólitískt valdabrölt lítið erindi við mann, þótt vissulega eigi það sér hliðstæður í samtímanum. Nærtækara er e.t.v. að samsama sig hinu hversdagslega lífi fólks og barna, sem hins vegar fær lítið rúm í kennslubókum og byggir aðallega á rituðum heimildum. Þar getur fornleifafræðin hins vegar bætt ýmsu við.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Því er oft haldið fram að Íslendingar séu sérstaklega áhugasamir um sagnfræði og sögu sína, og séu jafnvel sögulega meðvitaðri en aðrar þjóðir. Þetta er svo gjarnar stutt og skýrt með vísun í það hversu vel Íslendingar búa af heimildum um sögu sína, og er þá fyrst of fremst átt við ritheimildir. Þessu vil ég hvorki andmæla né sammælast enda veit ég varla nóg um söguvitund Íslendinga og ekkert um söguvitund annarra þjóða. Hins vegar er mikið til í því að Íslendingar eru auðugir af heimildum um fortíð sína, og þessar heimildir eru fjölbreyttar og ólíkar. Það vantar hins vegar nokkuð upp á að þessar heimildir séu nýttar jöfnum höndum til þess að upplýsa æsku landsins um uppruna sinn og sögu. Söguna og sögubækur á alltaf að endurskrifa og kannski er kominn tími til þess að matreiða upp á nýtt það sem lagt er á borð fyrir börnin okkar og kallað er Íslandssaga. Eins held ég, eins og fram hefur komið, að ýmislegt gæti áunnist með því að breyta því hvernig miðlunin eða kennslan fer fram. Þ.e.a.s. að auka megi skilning og tengsl barna við söguna með því að leyfa þeim að komast í beina snertingu við hana &lt;em&gt;og sköpun hennar&lt;/em&gt;. Þá erum við komin að atriði sem ég held að sé mjög mikilvægt og fornleifafræðin getur varpað skýrara ljósi á. Þ.e. að börnin kynnast því hvernig hugmyndir manna, einnig nefndar „þekking&amp;quot;, um fortíðina (eða önnur fyrirbæri) verða til smátt og smátt, breytast og þróast, í samspili við gögnin og heimildirnar. Þetta er grunnurinn að gagnrýnni hugsun sem ég held að mætti halda að börnum í miklu meiri mæli en gert er. Þau eru ekki of ung til þess að skilja það að enginn einn stór sannleikur, eða &lt;em&gt;Íslandssaga frá A-Ö&lt;/em&gt;, sé til. Hins vegar er nauðsynlegt að þjálfa slíka gagnrýna hugsun og það má m.a. gera með því að gera eigin rannsóknir á fortíðinni, undir formerkjum vísindalegrar aðferðar, og hægt og bítandi að pússlu gögnunum saman í eigin hugmynd um hvernig hlutum var háttað. Með þessu móti verða börnin raunverulegir þátttakendur í sögunni og fá útrás fyrir ímyndunarafl og sköpun - og átta sig á því hvað sköpun eða túlkun er stór þáttur (sögulegrar) þekkingar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Þótt svo hér sé ég aðallega að fjalla um tenginguna við söguna, og hvernig fornleifafræðin getur nýtst til þess að efla söguvitund og skilning, þá má hugsa sér að hún geti orðið til þess að efla ýmisa aðra jákvæða þætti líka, eins og útivist, umhverfisvitund og skilning á samspili manns og náttúru. Eins bera að undirstrika að fornleifafræði sem liður í kennslu þarf aldrei að teljast til forréttinda barna á landsbyggðinni, þar sem návígi við „dæmigerðar fornleifar&amp;quot; er hvað augljósast. Fornleifaræði er hugmyndafræði og aðferð til þess að nálgast fortíðina  - þ.e. gærdaginn og allt þaðan af eldra. Fortíðin er því allt í kringum okkur - „garbology-verkefnið&amp;quot; er eitt dæmi um það - og bíður þess að við lesum í hana&lt;/p&gt;
</description>
      <pubDate>Thu, 08 Jan 2009 12:24:18 GMT</pubDate>
Fornleifafræði
sögukennsla
    </item>
    <item>
      <title>Íslenskar krísurannsóknir, já takk!</title>
      <link>/articles/islenskar-krisurannsoknir-ja-takk/</link>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/articles/islenskar-krisurannsoknir-ja-takk/heimaey.jpg&quot; alt=&quot;heimaey&quot;&gt;
Flest þekkjum við söguna – eða klisjuna - um „stríð mannsins við náttúruöflin“ í jarðeldunum á Heimaey fyrri hluta árs 1973, þar sem „maðurinn sigraði“ að lokum. Fyrir einhverja ótrúlega guðs mildi var allur fiskiskipaflotinn í höfn og því hægt að flytja þorra bæjarbúa til Þorlákshafnar á svipstundu og þaðan í strætó til Reykjavíkur. Yfirvöld brugðust skjótt við og á aðeins nokkrum dögum samþykkti Alþingi sérstök krísulög vegna hamfaranna. Viðlagasjóður, fjármagnaður með erlendu söfnunarfé og nýjum skattaálögum, tók til starfa. Með ótrúlegri seiglu og hugviti tókst að koma í veg fyrir að hraunstraumurinn lokaði innsiglingu hafnarinnar þegar leið á gos. Aðeins einn maður kafnaði í gasinu svokallaða, þrátt fyrir að um þrjú til átta hundruð manns hafi dvalist að staðaldri við ýmis störf í Heimaey á gostíma. Um 40% húseigna fóru undir hraun eða gjöreyðilögðust á annan hátt. Þó sneri þorri bæjarbúa fljótlega aftur eftir að gosið var blásið af sumarið 1973. Þetta reddaðist allt og gott betur. Sigur vannst. Eða hvað? Var eldgosið í Heimaey blessun í dulargervi sem færði sveitarfélaginu betri höfn, nýja möguleika til húshitunar og stóraukinn straum ferðamanna? Já, vissulega. En samfara gosinu átti sér stað bullandi samfélags-, efnahags- og umhverfiskrísa, sem enn er órannsökuð að mestu.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;fótnóta-stórsögunnar&quot;&gt;Fótnóta stórsögunnar&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Frá miðjum áttunda áratugnum og þar til í jólabókaflóði ársins 2008 var harla lítið um opinbera umfjöllun um það öryggisleysi, angist og skilningsleysi sem bróðurpartur Eyjafólks á meginlandinu upplifði á gostíma. Fimm þúsund manns urðu heimilislausir sjálfa gosnóttina, en um þrjú hundruð manns, nánast eingöngu karlar, urðu eftir í Vestmannaeyjum eða sneru strax aftur. Liðsauki bættist síðan við að sunnan því verðmætum þurfti vissulega að bjarga. En aðstæður þeirra sem „komið var í skjól“ voru heldur óspennandi. Óvissan um tímalengd gossins var mikil. Sumar fjölskyldur sundruðust vegna plássleysis hjá ættingjum og aðrar lentu á hálfgerðum vergangi. Sumar fjölskyldur voru heppnari og fengu leigða íbúð. Fæstir gengu beint í störf í fyrstu en þáðu þess í stað mánaðarlegar bótagreiðslur. Börn misstu sjónar á vinum, jafnvel til frambúðar, og sum hver stunduðu nám í helst til mörgum grunnskólum á einum vetri. Þrátt fyrir nýtilkomna Viðlagatryggingu var fólk afar uggandi um sinn fjárhag. Heilmikið mál yrði að endurnýja hluti eins og ísskápa, klósett og sófasett, ekki síst á tímum gjaldeyrishafta. Aleigan var að fara undir hraun. Myndu búslóðabjörgunarmenn á vettvangi bara sjá verðmæti í mublum og hreinlætistækjum en hirða ekki um ættargóssið, mávastellið og alla persónulegu munina? Átti unga konan, sem mánuðum saman hímdi með vinafá börnin í kjallaraíbúð í höfuðborginni, kannski ekki  að hugsa um slíka smámuni á krísutímum? Við heimkomu var allt svart í bókstaflegri merkingu þess orðs; marga mánuði tók að moka vikri af húsþökum, götum og túnum. Gosið hélt áfram að vera alltumlykjandi í tilveru fólks. Hún varð skilgreind að nýju; allt varð annað hvort &lt;em&gt;fyrir&lt;/em&gt; gos eða &lt;em&gt;eftir&lt;/em&gt; gos.  &lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;verðbólgan-étur-börnin-sín&quot;&gt;Verðbólgan étur börnin sín&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Fyrir utan eina 35 ára gamla lokaritgerð úr Háskóla Íslands, sem fjallaði um þjóðhagslegar afleiðingar hamfaranna, hefur nánast ekkert verið fjallað um félagshagfræðilegar (e. socioeconomic) afleiðingar Heimaeyjargossins á fastalandinu. Af nógu er þó að taka. Hver voru áhrif hinna skyndilegu fólksflutninga á húsnæðismarkað á suðvesturhorninu? Jókst þensla, til dæmis vegna hins gríðarháa fjárframlags Norðurlandanna? Hvernig gekk almenningi að fá iðnaðarmenn til starfa þegar svo margir voru úti í Eyjum að negla fyrir glugga í gosbyrjun eða byggja ný hús að loknu gosi? Hvað með víxlhækkun vísitölu og launa? Skrúfaði gosið kannski upp verðbólguna og lagði þar með grunninn að verðtryggingu lána (og á þeim tíma einnig launa) sem hófst árið 1979? Hvernig reyndust hinar beinu en tímabundnu hækkanir stjórnvalda á söluskatti (2%) og útsvari á árunum 1973-1975? Eru greinanleg merki um samdrátt á suðvesturhorni landsins á árunum 1974-1975 þegar fjögur þúsund manns fluttu til baka til Eyja? Olli þetta allt ef til vill talsverðum núningi í samfélaginu? Litu einhverjir á flóttafólk frá Eyjum sem orsök dvínandi kaupmáttar? Ef svo er, hvernig birtist það? &lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;er-það-svona-sem-þið-eyðið-bótunum-ykkar&quot;&gt;Er það svona sem þið eyðið bótunum ykkar?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Í samtímaheimildum kom fram að sumir Eyjamenn á fastalandinu voru í einstaka tilviki uppnefndir „þurfalingar.“ Hugsanlega hafa auknar álögur á landsmenn stytt einstaka kveikiþræði. Hinar mánaðarlegu bótagreiðslur voru skömm og sneypa í augum margra, bæði þeirra sem þáðu og þeirra sem sköffuðu. Ekki skyldi heldur bruðlað með almannafé þetta. Erfitt er að gera sér slíkar aðstæður í hugarlund í dag þar sem íslenskt samfélag hefur gerbreyst síðan árið 1973. Skilin milli „skaffara“ og „þurfalinga“ hafa máðst út að miklu leyti. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Þann 1. desember árið 1972 voru skráðir íbúar í Eyjum 2.48% landsmanna. Vestmannaeyjar sköffuðu þó um 13-16% heildarútflutningstekna þjóðarinnar það ár. Menn báru höfuðið hátt en í upphafi goss varð ljóst að stoltinu yrði að kyngja. Í febrúarmánuði árið 1973, í miðju eldgosi, hófst þó loðnuvertíð á eynni. Yfirvöld gáfu þá leyfi fyrir löndun og bræðslu á 22 þúsund tonnum af loðnu í fiskimjöl. Allan tímann var töluverð hætta á því að fraktskip yrðu innlyksa í höfninni, næði hraunstraumurinn að loka innsiglingunni og breyta höfninni þannig í lokað stöðuvatn. Loðnubræðslan var leyfð vegna þeirrar vonar sem hún færði Eyjamönnum alls staðar; þetta væri ekki búið spil. En endurkoma peningalyktar í vit nærstaddra var einnig mikilvæg fyrir sjálfsmynd samfélags sem áður hafði skaffað svo vel en var nú byrði.  &lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;hvað-hefur-aftrað-rannsóknum&quot;&gt;Hvað hefur aftrað rannsóknum?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Hin samfélagslega, efnahagslega og umhverfislega krísusaga jarðeldanna í Heimaey er vissulega merkileg og er, leyfi ég mér að segja, ein vannýttasta rannsóknaauðlind Íslendinga fyrr og síðar. Auk ofangreindra spurninga í anda kynja- og félagshagfræða er margt á huldu. Ekki hefur verið fjallað um hvort hamfaraaðstæður hafi kallað fram siðrof hjá annars heiðarlegu fólki. Ekki hefur verið kannað hvort dvöl björgunarfólks í gasmenguðum bænum hafi haft varanlegar heilsufarsafleiðingar; til dæmis eru fjölmörg næstum-því-andlát björgunarfólks og vísindamanna órannsökuð. Samfélag það sem myndaðist á gostíma hefur ekki verið skoðað, séu stórkarlasögur á tyllidögum frátaldar. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ástæður þessa tómlætis eru margvíslegar. Það er í senn of langt og of stutt síðan það gaus í Heimaey; hvers vegna að rannsaka afleiðingar aðburða „gærdagsins“, sem við vitum kannski „allt“ um hvort eða er, þegar hægt er að fara lengra aftur og rannsaka til dæmis Móðuharðindin? Hefðu rannsóknarverkefni um ofantalin efni verið „hot ticket“ viðkomandi nemenda inn í fyrirtæki eða stofnun að lokinni útskrift? Varla. Hvaða stofnun ætti að sinna þessum málaflokki? Rannsóknir sem þessar eru í eðli sínu þverfræðilegar og hingað til hefur lítil hefð verið fyrir þeim hérlendis. Bót er þó að verða á því, til dæmis með tilkomu Stofnunar Sæmundar fróða við Háskóla Íslands. Hver ætti að styrkja slíkar rannsóknir? Vandi er um slíkt að spá, en þó má benda á að þverfræðilegar rannsóknir sem þessar eru að ryðja sér til rúms víða í öðrum löndum. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ekki er þó eingöngu við hugsanlega rannsakendur að sakast. Að einhverju leyti hafa Eyjamenn eignað sér gosið og er það miður. Yfirstandandi uppgröftur gosminja hefur til dæmis verið í fjarveru fornleifafræðinga og því er líklegt að vitnisburður hafi nú þegar tapast. Þó svo að ágætlega hafi verið haldið utan um ýmis frumgögn, til dæmis í skjalasafni Vestmannaeyjabæjar, er nauðsynlegt að vinna úr þeim svo heildstæður vitnisburður fáist. Fjármagn bæjarsjóðs til að styrkja háskólarannsóknir hefur þó án efa verið af skornum skammti. Styrktar rannsóknir hafa ennfremur þurft að sýna fram á ákveðið hagnýtingargildi fyrir svæðið. Rannsóknir á þjóðhagslegum áhrifum gossins á áttunda áratugnum myndu til dæmis varla falla í þann flokk. Einnig er margt annað á svæðinu sem vert er að rannsaka, svo sem Surtsey og lundastofninn. Loks er mögulegt að þorri Eyjamanna vilji ef til vill bara gleyma goskrísunni árið 1973 en muna þess í stað skoplegu atvikin og sigrana sem unnust. Ef svo er, á háskólasamfélagið að virða það?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Það læðist þó að manni sá grunur að Heimaeyjargosið hafi kannski breyst með árunum í óspennandi klisju fyrir erlenda ferðamenn sem fáum hugnist að rannsaka nánar. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tíminn vinnur ekki með eigindlegum Heimaeyjargosrannsóknum sökum þess að tæp 36 ár eru liðin frá þessum atburðum. Samfélagslegar, efnahagslegar og umhverfislegar krísurannsóknir tengdar þeim munu því kannski enda sem sagnfræðirannsóknir, verði beðið nógu lengi. Þá mun gríðarlegur vitnisburður tapast – vitnisburður sem í dag er bara fótnóta í stórsögunni.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Höfum við efni á því? &lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h4 id=&quot;heimildir&quot;&gt;Heimildir&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Árni Gunnarsson. (1973). Volcano: Ordeal by fire in Iceland&amp;#39;s Westmann Islands [translation May and Hallberg Hallmundsson]. Reykjavík: Iceland Review.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Árni Johnsen. (1973). Eldar í Heimaey. Reykjavík: Almenna bókafélagið.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Chester, D. (1993). Volcanoes and Society. London: Edward Arnold.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hagstofan. (2005). Mannfjöldi í einstökum byggðarkjörnum og strjálbýli eftir landsvæðum ár hvert 1889-1990. Sótt 29. nóvember 2006 af vefslóðinni: &lt;a href=&quot;http://www.hagstofan.is&quot;&gt;www.hagstofan.is&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Neyðarráðstafanir vegna jarðelda í Heimaey nr.4/1973&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pétur Björn Pétursson. (1974). Vestmannaeyjagosið: Nokkrar athugasemdir um áhrif þess á efnahagslíf Íslendinga. Reykjavík: Háskóli Íslands.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Viðlagasjóður Íslands. (1978). Skýrsla um starfsemi Viðlagasjóðs 1973-1977.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Þorleifur Einarsson. (1974). The Heimaey-eruption in words and pictures; [English translation Alan Boucher]. Reykjavík: Heimskringla.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
      <pubDate>Tue, 06 Jan 2009 11:02:29 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Gleðileg jól</title>
      <link>/articles/gledileg-jol/</link>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/articles/gledileg-jol/jolalukka.jpg&quot; alt=&quot;jolalukka&quot;&gt;
Jólin eru að koma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Undirbúningur fólks fyrir hátíðarnar er með ýmsu móti en flestir reyna að gera sér einhvern dagamun í skammdeginu til að komast í hið eftirsótta jólaskap. Misjafnt er hvað þarf til að kalla fram það fram. Jólaneistinn kviknar í brjósti einhverra um leið og diskójóladrottningin Helga Möller heyrist syngja „Ég kemst í  hátíðarskap…“ í útvarpinu snemma í desember. Aðrir forðast eftir fremsta megni að láta jólalögin ná eyrum sínum og detta alveg úr stuði þegar frú Möller hefur upp raust sína. Jólagjafakaup, jólabakstur, jólatónleikar, jólahlaðborð, jólatréshögg og jólaglögg eru fastir liðir eins og venjulega hjá mörgum sem hafa tíma til þess að kynda skipulega undir jólaskapinu – og jafnvel streitunni um leið. Aðrir líða um í stóískri ró í desember í þeirri fullvissu um að ekki þurfi að stressa sig fyrir komu jólanna því þau komi hvort sem þeir eru „búnir að öllu“ eða ekki. Hver hefur sinn háttinn á. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ég hef oft tekið jólaundirbúninginn með stæl og stífri dagskrá. En nú í byrjun desember þegar ég sá fram á að eyða megninu af tíma mínum fram að jólum á loftlausri Bókhlöðunni við ritgerðarskrif og próflestur ákvað ég að stóíska leiðin myndi henta betur þetta árið. Í ár hef ég því eytt litlum tíma í hlaup á milli búða í leit að réttu gjöfunum. Engar smákökur hafa verið bakaðar á heimilinu (hmm… ég verð reyndar að viðurkenna að ég hef aldrei bakað fyrir jólin – eftirlæt fagmönnum þá list). Allir jólatónleikarnir sem haldnir hafa verið undanfarnar vikur fóru gersamlega framhjá mér þar sem ég sat við lestur í þægilegri þögn á bókasafninu. Ég pantaði ekki sæti við neitt af þeim girnilegu hlaðborðum sem veitingastaðir landsins buðu upp á (lét mig þó iðulega dreyma um slíkar kræsingar þegar ég borðaði tilbreytingarsnautt nestið mitt á Bókhlöðunni). Að auki datt hefðbundin ferð fjölskyldu og vina í jólatréshögg upp fyrir. Framan af mánuðinum hafa því ljósasýningar skreytiglaðra nágrannanna verið helsta vísbendingin um að jólin væru á næsta leiti. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Árleg drykkja jólaglöggs er það eina sem ekki hefur vantað upp á í undirbúningi þessara jóla. Við kryddaða rauðvínsdrykkju í góðra vina hópi síðustu helgina fyrir jól uppgötvaði ég að desember hafði liðið hjá í mikilli ró og ég ætti enn eftir að „gera allt“ fyrir jólin. Einhvern veginn leið mánuðurinn nánast allur hjá án þess að jólastressið og jólaskapið umtalaða létu á sér kræla. Heimilið óskreytt, gjafirnar enn í hillum verslananna og tréð ekki komið í hús.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Daginn fyrir Þorláksmessu ákvað ég að nóg væri komið af stóík og vatt mér í gjafakaupin sem tókust með ágætum. Í verslunarleiðangrinum fann ég jólastressið í umferðaröngþveitinu sem ég lenti í á leiðinni heim (hversu margir bílar komast fyrir í einni lítilli borg?). Kvöldinu eyddi ég svo í að setja upp jólaljós í hvern glugga og taka fram jólaskrautið svo það væri tilbúið fyrir tréð sem á enn eftir að kaupa. Jólaskapið fann ég í einum kassanum þegar ég tók upp gamla grjónafyllta jólasveininn sem hefur fylgt mér á jólunum frá því ég var fjögurra ára. Nú á ég bara eftir að kaupa jólatré. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jólin eru að koma. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gleðileg jól.&lt;/p&gt;
</description>
      <pubDate>Tue, 23 Dec 2008 23:03:24 GMT</pubDate>
Helga Möller
    </item>
    <item>
      <title>Íslendingar undir hæl ímyndarinnar?</title>
      <link>/articles/islendingar-undir-hael-imyndarinnar/</link>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/articles/islendingar-undir-hael-imyndarinnar/visuel-boreales-horiz.jpg&quot; alt=&quot;Les Boreales&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Í nóvember ár hvert snýst lífið í borginni Caen í Normandí um Norðurlöndin. Héraðið er enda það svæði í Frakklandi sem tengist Norðurlöndum hvað sterkustum böndum. Norrænir menn settust þar að á miðöldum og Normannar leggja í dag þónokkra rækt við þá sögu, m.a. með gríðarstórri menningarhátíð sem fer fram í 2-3 vikur á hverju ári. Hátíðin &lt;em&gt;Les Boréales&lt;/em&gt; á uppruna sinn að rekja til ársins 1992 en þá var hún haldin fyrst af norrænudeild háskólans í Caen. Norrænudeildin hefur verið starfrækt frá árinu 1956 og er þar nú eina fasta lektorsstaðan í íslenskum fræðum í gjörvöllu Frakklandi. Þetta framtak deildarinnar hefur síðan öðlast sjálfstætt líf eftir því sem hátíðin hefur vaxið í áranna rás. Nú vinna þrír starfsmenn í fullu starfi að hátíðinni árið um kring auk annarra starfsmanna og starfsnema yfir mesta annatímann. Fjöldi félagasamtaka, stofnana, skóla og einstaklinga koma að hátíðinni sem hefur verið sótt í hvert sinn af rúmlega 40 þúsund gestum á síðustu árum. Í gegnum tíðina hefur ýmist ákveðið þema verið valið til umfjöllunar eða eitt Norðurlandanna öðru fremur og í ár varð Ísland fyrir valinu.&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;17.-30. nóvember sl. var Ísland á allra vörum í Caen og nágrenni. Margir helstu rithöfunda íslensku þjóðarinnar lögðu leið sína til borgarinnar og tóku þátt í pallborðsumræðum og viðtölum auk þess sem þeir hittu grunn- og framhaldsskólanemendur út um borg og bæi í syðri hluta héraðsins. Meðal þeirra voru Sjón, Steinunn Sigurðardóttir, Guðrún Eva Mínervudóttir, Kristín Marja Baldursdóttir, Árni Þórarinsson, Arnaldur Indriðason, Sigurður Pálsson og Jón Hallur Stefánsson. Efnt var til kvikmyndaveislu þar sem Frökkum var boðið að grandskoða og ræða kvikmyndir Friðriks Þórs Friðrikssonar, Sólveigar Anspach, Dags Kára, Baltasars Kormáks og Stúdíó Caoz. Tónlist lék einnig stórt hlutverk og ber þar helst að nefna tónleika Hamrahlíðarkórsins, Mr. Silla &amp;amp; Mongoose, Ghostdigital og Biogen auk kvikmyndatónleika Barða Jóhannssonar við sænsku kvikmyndina &lt;em&gt;Häxan&lt;/em&gt;. Íslenski dansflokkurinn var einnig í öndvegi og hélt Frakklandsfrumsýningar á fimm dansverkum. Norrænudeild háskólans í Caen skipulagði málþingið &lt;em&gt;L’Islande dans l’imaginaire&lt;/em&gt; um ímyndað Ísland með þátttöku 12 fræðimanna frá Frakklandi, Bretlandi, Bandaríkjunum og auðvitað Íslandi. Þá eru ótaldir margs konar listviðburðir, pallborðsumræður og sýningar. Það þarf því enginn að velkjast í vafa um að hátíðin er gríðarstór og gegnir þar af leiðandi mikilvægu hlutverki í að miðla og móta ákveðna ímynd af Íslandi. En hver skyldi sú ímynd vera þetta árið, svo stuttu eftir skipbrot íslenska efnahagskerfisins sem hefur svert orðspor Íslands í mörgum heimsins löndum?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Í stuttu máli sagt má vart merkja að Frakkar séu eitthvað minna hrifnir af Íslandi á krepputímum frekar en þegar allt virtist leika í lyndi. Fyrir Íslending sem fylgist með hátíðinni er það dálítið eins og að ferðast nokkra mánuði aftur í tímann og lenda fyrir tíma efnahagshrunsins þegar Íslendingar voru enn þvílíkir snillingar. Eða ferðast jafnvel enn lengra aftur til þess tíma þegar kreppa var ekki einu sinni í augsýn fróðra manna  og Íslendingar voru „einstakir sérvitringar“ sem voru við það að sigra heiminn. Þó má greina að sumt hefur breyst, t.a.m. virðist orð eins og „útrás“ og „útrásarvíkingar“ hafi horfið skyndilega úr hátíðarræðum íslenskra embættismanna. Önnur hugtök eins og „aðlögun“ og „sveigjanleiki“ eru að festa sig í sessi og veita e.t.v. vísbendingar um inntak þeirrar orðræðu sem verður ofan á í kjölfar bankahrunsins.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Efnahagshrunið virtist ekki hafa haft nein áhrif á aðalþemað í ræðu og riti um Ísland í Frakklandi. Það var enn og aftur hið framandi Ísland sem endurspeglaðist ekki aðeins í þeim menningarviðburðum sem valdir voru á sýninguna heldur fundu kynnar, ræðumenn og fundarstjórar sig knúna til að tönnlast á orðum eins og „particulière“, jafnvel „extrêmement particulière“, „atypique“ og „étrange“. Eitt furðulegasta dæmið um slíka orðanotkun var á einum áhugaverðasta viðburði hátíðarinnar, á sýningu á Caoz-teiknimyndinni &lt;em&gt;Anna and the Moods&lt;/em&gt;. Sýningargestir voru hópur kennara á kvikmyndanámskeiði og teiknimyndin hugsuð sem kennslutæki. Að sýningu lokinni fengu kennarar eintak af myndinni að gjöf ásamt frönskum kennsluleiðbeiningum. Þeim gafst að auki kostur á að beina athugasemdum og spurningum til leikstjórans Gunnars Karlssonar, handritshöfundarins Sjóns og framleiðandans Hilmars Sigurðssonar. Ungur maður stjórnaði gjörningnum en sá var bersýnilega svo hrifinn af landi og þjóð að hann gat vart stillt sig um að finna vísbendingar um áhrif hins „furðulega“ Íslands á mismunandi þætti teiknimyndarinnar um Önnu. Hann gekk svo langt að kalla Sjón „tákn fyrir Ísland“, þar sem hann samþætti brjálæði og snilligáfu Íslendinga. Það þrátt fyrir að teiknimyndin sé sérstaklega gerð fyrir erlendan markað og hugsuð sem samkeppni við stóru bandarísku kvikmyndastúdíóin, um leið og hún sækir innblástur sinn til Pixar-mynda ef marka má ummæli aðstandendanna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Svipaðar áherslur fann hátíðargesturinn við hvert fótmál í Caen-borg seint í nóvember. Á ljósmyndasýningu Adeline Keil bar annars vegar að líta náttúru og afskekktar byggðir og hins vegar fangaði hún þann sið sem flestum ferðamönnum er framandi, nakta líkama í sturtuklefum almenningssundlauganna. Samtímis var vakin sérstök athygli á ljósmyndasýningu Pascal Felonneau, &lt;em&gt;Paysages urbains d’Islande&lt;/em&gt; vegna þess að þar var lögð áhersla á borgarlandslag, sjónarhorn sem hátíðargestir áttu greinilega ekki að venjast frá Íslandi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Það væri hægðarleikur að eyða drjúgum tíma í að telja upp fleiri dæmi um klisjukennda ímynd og orðræðu á Boréales-menningarhátíðinni í Caen. Hér verður lesandanum þó hlíft við því enda kemur það út á eitt: ímyndaráróðursmaskína íslenska lýðveldisins þarf ekki að óttast að orðspor landsins hafi beðið neina hnekki í Frakklandi. Þvert á móti virðast Frakkar sækja í klisjurnar. Þeir elska furðuútgáfuna af Íslandi sem er í ímynduninni gert eins ólíkt Frakklandi og hægt er að komast upp með. Þannig verður það heillandi, spennandi og dularfullt en um leið verða íslenskir listamenn, sem í Reykjavík leika borgarbúann og heimsborgarann, að sætta sig við að verða eins konar álfar út úr hól, geðsjúklingar og snillingar í senn. Það eru ekki bara hæfileikar þeirra sem gera þá áhugaverða heldur og ekki síður landið sem er talið valdur að þessum hæfileikum. Þó fer mann að gruna að viðtökurnar væru e.t.v. ekki eins góðar væru þeir frá nálægara landi, Þýskalandi, Danmörku eða Spáni.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gegndarlaus áhersla á raunveruleg og ímynduð áhrif náttúrunnar á íslenskar menningarafurðir í upphafi 20. aldar leiðir óneitanlega hugann að greiningu Jóns Yngva Jóhannessonar á viðtökum danskra gagnrýnenda á verkum íslenskra rithöfunda og leikskálda um og eftir aldamótin 1900. Þar kemur fram að Íslendingar þjónuðu ákveðnu hlutverki sem „hinir“ eða „counter-identity“ í mótun danskrar sjálfsmyndar. Því lögðu gagnrýnendur sífellda áherslu á að finna í verkunum vísbendingar um áhrif íslenskrar náttúru og einfalds lifnaðarháttar.&lt;sup id=&quot;fnref:2&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:2&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Ætli svipað sé uppi á teningunum enn í dag?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Málþing norrænudeildar háskólans í Caen var mikilvægasta undantekningin en samkvæmt einum skipuleggjendanna, Hönnu Steinunni Þorleifsdóttur, var málþingið „tilraun til að víkka sviðið og afbyggja klisjurnar um Ísland með fræðilegum erindum og um leið opna það fyrir almenning en slíkt er alla jafna ekki gert.“ Þar voru ímyndir Íslands í nútíð og fortíð sérstaklega til umræðu og þar fengu gestir ágætt yfirlit yfir sögu þeirrar orðræðu sem ríkti á öðrum viðburðum hátíðarinnar.&lt;sup id=&quot;fnref:3&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:3&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Ekki var laust við að þeir hinir sömu ættu í kjölfarið erfitt með að þola verstu dæmin um dýrkun og sjálfsdýrkun eins og hún birtist í hugmyndum um snilligáfu, hreinleika, náttúrubörn og náttúrulegan kraft lands og þjóðar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Önnur mikilvæg undantekning var Arnaldur Indriðason. Aðdáendum gafst kostur á að eyða klukkustund í návist hans og þeir troðfylltu fyrirlestrarsal af stærri gerðinni og rúmlega það í kastalavirki borgarinnar, öryggisverðinum til mikils hrellis. Íslendingunum komu vinsældir hans mjög á óvart og varð undirrituð að svara Éric Boury, þýðanda Arnalds, neitandi þegar hann spurði hvort Íslendingar gerðu sér grein fyrir því hversu gífurlega vinsæll Arnaldur væri í Frakklandi. Ef til vill voru það einmitt þessar vinsældir hans sem gerðu það að verkum að allt annar bragur var á þessari klukkustund með Arnaldi en öðrum viðburðum hátíðarinnar. Þjóðerni hans og eiginleikar heimalandsins bar ekki á góma heldur sat hann fyrir svörum eins og hver annar virtur listamaður sem hefur náð góðu valdi á sínum miðli. Ekki sakaði að spyrjandinn var fagmaður fram í fingurgóma, Martine Laval hjá tímaritinu &lt;em&gt;Télérama&lt;/em&gt; sem á einmitt heiðurinn af því í Frakklandi að hafa uppgötvað Arnald. Annaðhvort var það hróðri Arnaldar fyrir að þakka eða frábærum spyrli sem andstætt flestum öðrum spyrlum og fundarstjórum hátíðarinnar var hreint ekki dolfallinn yfir Íslandi. Arnaldur reyndist vera eini íslenski listamaður hátíðarinnar sem tókst að stíga undan skugga Íslands, ef svo má að orði komast, og verða metinn á eigin forsendum en ekki forsendum þeirrar ímyndar sem ríkir af Íslandi og Íslendingum í Frakklandi.&lt;/p&gt;
</description>
      <pubDate>Thu, 18 Dec 2008 11:21:26 GMT</pubDate>
Caen
Normandí
Frakkland
Les Boréales
Arnaldur Indriðason
Pixar
Éric Boury
    </item>
    <item>
      <title>Hugleiðing um þarfir barna fyrir náttúrutengingu</title>
      <link>/articles/hugleiding-um-tharfir-barna-fyrir-natturutengingu/</link>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/articles/hugleiding-um-tharfir-barna-fyrir-natturutengingu/hugsandi_kristin_mynd_2.jpg&quot; alt=&quot;hugsandi_kristin_mynd_2&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fyrir nokkrum árum þegar ég var við doktorsnám í umhverfishönnun í Norður-Karólínu vann ég að rannsókn á áhrifum hverfahönnunar á útiveru og hreyfingu bandarískra barna. Hin 10 ára gamla Sara var ein af fjölda barna sem valin voru til þess að til að veita leiðsögn um uppáhaldsstaðina í hverfinu sínu. Ég fylgdi henni og hundinum hennar, Pepper, eftir í mikla ævintýraför um hennar nánasta umhverfi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fyrsti áfangastaðurinn var bakgarðurinn heima hjá henni. Garðurinn var stór og grasi gróinn og hallaði frá húsinu niður að skóglendi. Sara var stolt af garðinum sínum en vildi ekki eyða miklum tíma þar. Við gengum í gegnum garðinn að þéttum skógarjaðri. Sara gekk alveg að jaðrinum, beygði sig niður og skreið í gengum lítið op á þykkninu, niður bakka og kom þar að litlum læk. Hún fór þetta lipurlega og af öryggi og ég á eftir, ekki alveg jafn mjúklega en áfallalaust þó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Við lækinn tók Sara af sér skóna og sagði að ég yrði að gera slíkt hið sama. Leiðin lá eftir læknum inn í þykkan skóginn. Svitinn rann af mér því það var mjög heitt í veðri. Sara var forsjál og hafði tekið vatn með fyrir okkur. Við gengum eftir volgum læknum í nokkrar mínútur þar til við komum að stóru föllnu tré sem lá þvert yfir lækinn. Sara snéri sér að mér og tilkynnti rólega að við værum komnar að tréhúsinu hennar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Í fyrstu var ekkert sem gaf til kynna að um hús væri að ræða, einungis nokkrar spýtur og trjábútar. Sara beygði sig niður og reisti heimatilbúinn stiga upp við fallna tréð. Hún klifraði upp stigann og sagði mér að fylgja sér. Hún sagði jafnframt að ég þyrfti að fara sérstaklega varlega þar sem ég væri kannski svolítið þung. Ég var á ókunnum slóðum inni í miðjum skóginum og varð að treysta henni fullkomlega. Sara þekkti þarna hvern einasta krók og kima og stýrði mér hvert fótmál.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Á leiðinni upp í tréhúsið snéri hún sér að mér mjög alvörugefin og bað mig að fara varlega svo ég skemmdi ekki köngulóarvefina. Hún benti á vefina sem ég hafði ekki tekið sérstaklega eftir en voru allt um kring! Sara benti á eina köngulóna og sýndi mér hreykin fallega spunnin vef hennar. Ég verð að viðurkenna að það fór svolítið um mig enda mikið af eitruðum köngulóm á þessum slóðum. Þegar Sara sá viðbrögð mín upplýsti hún mig um að sér þætti vænt um öll dýrin í skóginum og að þessar köngulær gætu bitið en væru ekki eitraðar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tréhúsið var hennar einkafelustaður og hún sagðist eyða miklum tíma þar. Þegar við vorum komnar inn í húsið sagði Sara við mig í einlægni að hún óskaði þess að ég væri tíu ára vegna þess að hana vantaði leikfélaga til að leika sér með í skóginum. „Mömmur vina minna leyfa þeim ekki að vera í skóginum af því að þær eru hræddar við skordýr, snáka og glæpamenn.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Er við héldum ferðinni áfram komum við að „eyju“ í læknum. Sara benti mér á að fara vinstra megin við eyjuna. „Það er svo lítið vatn eftir í læknum því það er búið að vera svo þurrt og allir litlu fiskarnir eru þar sem er dýpst,“ útskýrði hún og sagðist ekki vilja raska ró þeirra. Fljótlega komum við að öðrum leynistað sem Sara kallaði „flekann“ – sem útbúinn var úr nokkrum spýtum sem hún hafði neglt saman. Hún snéri sér að mér og lýsti því hve fallegur þessi staður væri á vorin. „Þá eru bakkarnir þaktir fallegum mosa - eins og engi undir vatni - og þegar það rignir þá verða til fullt af litlum fossum. Þá sjást litlu fiskarnir líka mjög vel,“ bætti Sara við og ljómaði. „Einu sinni fann ég dauðan silfraðan fisk. Hann dó vegna þess að það var svo lítið vatn í læknum. Það var þá sem ég ákvað að grafa djúpar holur í lækinn og búa til eyjur“. Aldrei hefði mér dottið í hug að djúpa svæðið í læknum og eyjan sem við höfðum þrætt framhjá hefðu verið manngerð!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Brosandi leit Sara á mig og benti á frekar óaðlaðandi runna fyrir aftan flekann. Hún sagði mér stolt að þetta væru brómberjarunnar. Við týndum handfylli af berjum og settumst niður á flekann. Þar sem við sátum og borðuðum berin sagðist hún oft sjá dádýr í skóginum og að einu sinni hafi hún meira að segja fundið beinagrind af dádýri. Sara sagði mér líka að eldri bróðir hennar ætti nokkur virki í skóginum sem hann væri hættur að nota. „Það eru svona fjögur eða fimm virki í skóginum“, sagði hún og bætti við að krakkar noti ekki annarra krakka hús eða virki heldur byggi sitt eigið.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Við héldum áfram þar til við komum að föllnu tré sem Sara kallaði „brú“. Hún hoppaði á  „brúnni“ eins og tréð væri trampólín og út í lækinn. Pepper, hundurinn hennar, fór líka í lækinn og velti sér upp úr drullunni. Sara sagði mér að á þessu svæði hafi hún byggt sér virki sem tré féll á í síðasta fellibyl og hún ætli að flytja dótið sitt þaðan og yfir í tréhúsið.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nú vorum við komnar að jaðri skógarins hinum megin. Þar voru boltavellir með grasi, tennisvellir og sundlaug. Aðspurð sagðist Sara hafa gaman af því að leika sér við Pepper á grasinu en að krakkarnir notuðu boltavellina lítið því grasinu væri svo illa við haldið. Sara sagðist oft fara í sundlaugina en hún væri bara opin á sumrin. Hún sagðist stundum eiga það til að gleyma sér þegar hún væri úti að leika en þegar mamma hennar vildi fá hana heim þá hringdi hún stórri bjöllu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Frá sundlauginni gengum við yfir að tjörn þar sem Sara leyfði Pepper að baða sig. Við tjörnina, sem var söfnunartjörn fyrir yfirborðsvatn, voru nokkuð brattir bakkar og töluvert rof. Sara sagði mér þá frá skólaverkefni um jarðvegseyðingu sem hún vann þarna. Henni fannst það mjög skemmtilegt verkefni og hún skildi núna mikilvægi þess að binda jarðveg.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Við hliðina á tjörninni var vegur sem lá yfir lækinn sem rann í gegnum skóginn og framhjá tjörninni. Hún sagðist oft hafa leikið sér þarna í læknum og sérstaklega undir brúnni. „Foreldrum er hinsvegar ekki vel við þennan stað,“ sagði hún og bætti við, „af því að göngin undir brúnni eru löng og dimm og það sést ekki þangað frá götunni.“ Sara sagðist mega fara hvert sem er innan hverfisins svo framarlega sem hún segði móður sinni frá því hvert hún ætlaði að fara.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Við gengum eftir götunni upp nokkuð bratta hæð til staðar sem hún kallaði „langt í burtu garðinn“ – rétt hjá kaffihúsi þar sem maður getur keypt heimalagaðan ís. Í „langt í burtu garðinum“ tók Sara af sér skóna og gróf tærnar í hvítan sandinn. Ég gerði það sama. Hún gekk að leiktæki og sagði að sér fyndist gaman að þykjustuleikjum. Ég spurði hana um heitt og þurrt leiksvæðið og hún sagði að sér fyndist vanta blóm. „Og það væri ekki verra að hafa eitthvað vatn hérna og kannski skurð og úðara,“ bætti hún við.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Á móti kaffihúsinu var einn af uppáhaldsstöðunum hennar – grafreiturinn. „Ég kem oft hingað,“ sagði hún. „Það er svo gaman að lesa á legsteinana.“ Hún sagði mér að þessi grafreitur sé frá því löngu áður en hverfið var byggt og að einu sinni hafi legsteinn fallið á fót vinkonu hennar. Grafreiturinn var hluti af nokkuð stórum garði. Þessi garður var ekki skipulagður en þó lágu mjög skemmtilegir skógarstígar um allt. Við gengum eftir einum slíkum uns við komum að nokkuð stóru bjargi sem Sara uppgötvaði fyrir tilviljun. Hún þekkir svæðið greinilega vel og við gengum yfir á bjargið. Hún stóð á brúninni og lýsti því hve fallegt útsýnið sé þaðan yfir hverfið hennar. Þetta er einn þeim stöðum sem henni finnst hún eiga út af fyrir sig. Á leið okkar út úr garðinum settumst við niður á gömul þrep. Þar benti Sara mér á fallegt fíkjutré með stórum klösum af fíkjum. Hún sagðist hafa  gaman af að safna hlutum og að einu sinni hafi hún fundið gamla kókflösku í læknum og að hún hafi verið frá því 1918.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Síðasti staðurinn sem við heimsóttum var í skóginum á bak við skólalóðina í hverfinu. „Þarna er skúr sem bruggarar notuðu í gamla daga,“ segir Sara. „Hann gengur undir nafninu „Moonshiners Cabin“ vegna þess að þeir brugguðu í skjóli nætur.“ Þar hefur hún einmitt fundið aragrúa af spennandi hlutum; flöskur, koparstykki, túpur, gorma…  „Þetta er ótrúlega dularfullur staður sem á bráðum að gera að almenningsgarði,“ sagði Sara, frekar súr á svipinn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Áður en ég lagði upp í þennan ógleymanlegu leiðangur um hverfið hennar Söru var mynd mín af umhverfinu allt önnur. Myndin sem ég hafði var af fallegu en „of“ snyrtilegu hverfi með almenningsstöðum sem fáir nota. Eftir leiðangurinn með sérfræðingi hverfisins leit ég á það sem ævintýraheim sem uppgötvast ekki nema að skyggnst sé dýpra inn í umhverfið og sjálfið. Sara er, eins og flest börn, ótrúlega næm á umhverfi sitt, með sterka náttúrutengingu og greinilega mikla þörf fyrir hana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aukning ýmissa lífstílssjúkdóma hefur verið mikið í umræðunni undanfarin ár og taka sum meðferðarúrræðin mið af lækningamætti náttúrunnar. Sara þjáist af ofvirkni og er með athyglisbrest en það var hvorki að sjá né finna í þessum leiðangri. Öll börn hafa mikla þörf fyrir tengingu við umhverfi sitt og því er mikilvægt að taka tillit til þeirra þarfa í hverfaskipulagi.&lt;/p&gt;
</description>
      <pubDate>Tue, 16 Dec 2008 15:50:09 GMT</pubDate>
borgarskipulag
    </item>
    <item>
      <title>Íþróttir fyrir alla. Sigur fyrir suma</title>
      <link>/articles/ithrottir-fyrir-alla-sigur-fyrir-suma-2/</link>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/articles/ithrottir-fyrir-alla-sigur-fyrir-suma-2/didrikson_olympics_a21.jpg&quot; alt=&quot;didrikson_olympics_a21&quot;&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eins og áður kom fram hafði aðalhvatamaður nútíma ólympíuleika, franski baróninn Pierre De Coubertin skýrar hugmyndir um íþróttaiðkun og konur. Konur mættu stunda hóflega hreyfingu, en útiloka ætti konur frá keppnum. Í augum De Coubertins var keppnisandinn og sú upphafning mannsandans sem honum fylgdu, heilagur og algerlega forboðinn konum. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Þessi háfleygi þankagangur átti sér líka efnislega hliðstæðu. Þrátt fyrir að kvenkynskeppendum hefði tekist að komast að sem ólympískir keppendur eftir krókaleiðum í t.d tennis og bogfimi á frá og með leikunum 1900 var þeim meinaður aðgangur að altari ólympíuandans, eða ólympíuleikvanginum sjálfum þar til árið 1928. „Konur eiga ekkert erindi inn á ólympíuleikvangin nema þá til að krýna sigurvegarana, sviti kvenna saurgar ólympíuleikvanginn“ voru orð De Coubertins og Alþjóðlega ólympíunefndin (IOC) var honum furðu leiðitöm í þessu málefni.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Það var annars engin nýlunda að meina konum aðgang að íþróttaleikvöngum, slíkt hafði tíðkast t.d á Bretlandi á fyrstu áratugum tuttugustu aldar, en lagðist af á árunum eftir fyrra stríð, enda stóðu leikvangarnir svo gott sem tómir yfir stríðsárin sem íþróttakonur færðu sér í nyt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Árið 1920 voru fyrstu heimsleikar kvenna haldnir í Monte Carlo, Í kjölfar þeirra stofnuðu íþróttakonur með sér alþjóðleg samtök Fédération Sportive Féminine Internationale (FSFI) sem voru einskonar regnhlífasamntök íþróttakvenna.Á þriðja áratugnum beitti FSFI sér fyrir aukinni íþróttaiðkun og keppni kvenna og stóð fyrir alþjóðlegum kvennamótum í fjölmörgum íþróttagreinum. Þar með var fyrsta fræinu að alþjóðavæðingu kvennaíþrótta sáð. Þrátt fyrir ágætan árangur á ýmsum sviðum voru íþróttakonur þó ekki einhuga um stefnumál sín.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hvað afstöðuna til ólympíuleikanna varðar skiptust þær, að segja má, í tvær fylkingar, annars vegar var hópur sem taldi að konur ættu að  halda eigin ólympíuleika en hins vegar þær sem töldu að konur ættu að fá að keppa til jafns við karlmenn á þeim Ólympíuleikum sem De Coubertin hleypti úr vör. Auk þess kváðu svo íhaldsamari raddir sér hljóðs og tóku undir stefnu IOC um að konur ættu ekki að keppa í íþróttum yfirhöfuð. Þær vildu draga úr áherslunni á keppni eða gera keppnisíþróttir að einskonar leikjum (play-meets) þar sem konur myndu reyna með sér án þess þó að um eiginlega keppni væri að ræða. Þessi klofningur varð að lokum til þess að FSFI lagðist á hliðna á fimta áratugnum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Það varð þó úr að heimsleikar kvenna voru haldnir  1921 til 1944. Markmiðið með þeim var fyrst og fremst að gefa konum þáttöku á að keppa í greinum sem þeim var meinaður eða takmarkaður aðgangur að. Það voru fyrst og fremst þær íþróttir þar sem glímt er við metra og sekúndur (að sundi undanskildu), líkamlega snertingu milli keppenda og hópíþróttir. Hópíþróttir og þá sérstaklega hópíþróttir sem innhéldu snertingu við andstæðinginn þóttu of grófar fyrir konur og þá var sérstaklega rætt um að samstuð milli keppenda gæti skaðað æxlunarfæri þeirra. Íþróttir þar sem keppt var um metra og sekúndur t.d frjálsar þóttu of krefjandi fyrir viðkvæma líkama kvenna að mati IOC sem sýndi staðfasta tregðu við að leyfa konum ekki að keppa í frjálsum íþróttum. Þessar íþróttagreinar þóttu líka yfirhöfuð ekki dömulegar og því var ekki keppt í þeim á mótum. Að lokum þótti það fyrir neðan virðingu karlmanna að skipuleggja slík mót og dæma kvenkyns keppendur í slíkum greinum en viðurkennd dómararéttindi voru alfarið í höndum karla á þessum árum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Á heimsleikum kvenna var einmitt keppt í þessum forboðnu íþróttagreinum s.s frjálsum og fótbolta. FSFI stóð líka fyrir fyrstu kvennakeppnum í bardagaíþróttum t.d grísk rómverskri glímu. Þess má síðan geta að fótbolti kvenna varð ekki keppnisgrein fyrir konur á ólympíuleikum fyrr en 1996 og bardagaíþróttir s.s tae kwon do, júdó og karate urðu ekki keppnisíþróttir á ólympíuleikum fyrr en á leikunum 2000 og 2004.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Þessi seinagangur IOC við að viðurkenna þessar íþróttir sem gildar keppnisíþróttir meðal kvenna hefur verið útskýrður þannig að konur hafi einfaldlega ekki haft áhuga á slíkum íþróttum fyrr en á allra síðustu árum tuttugustu aldar. Slíkt er þó fjarri lagi, fótbolti var t.d mikið stundaður af konum í bæði Bretlandi og Frakklandi frá 1920 og jafnvel hér á Íslandi, sem sjaldnast hefur verið talið mjög nýjungagjarnt. Til eru heimildir um að konur hafi stundað fótbolta bæði í Reykjavík og á Ísafirði fyrir 1920 sem og iðkað júdó í Reykjavík árið 1964. Þó svo að þessar tilraunir hérna á Íslandi hafi fjarað út í sandinn sýna dæmin þó að áhugi og framkvæmdavilji var til staðar. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ólympíuleikarnir féllu niður stríðsárin 1940 og 1044, en þegar þeir hófust á ný í London árið 1948 og í Helsinki árið 1952 kvað við nýjan tón í kvennaíþróttum. Keppnisgreinum fór sí fjölgandi t.d í sundi og frjálsum og hlutfall kvenna af þátttakendum jókst á nánast hverjum leikum. Þessi þróun hófst á leikunum árið 1952 þar sem Sovétríkin mættu til leiks með firna sterkt kvenna lið í nánast  öllum íþróttagreinum og sópuðu til sín verðlaunum. Á næstu leikum svöruðu Bandaríkjamenn fyrir sig og á næsta áratug varð kvennalið Austur Þýskalands áberandi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Á tímum kalda stríðsins þegar spennan milli austurs og vesturs var í hámarki urðu Ólympíuleikarnir há pólitískir. Sem dæmi má nefna að Bandaríkjamenn og Sovétríkin sniðgengu þá Ólympíuleika sem haldnir voru í sitthvoru ríkinu  og árangur á leikunum varð einskonar stöðutákn til að sýna fram á yfirburði heimsveldanna. Heildarfjöldi verðlauna var ókyngreindur með öllu þannig að með því að efla kvennaíþróttir opnuðust miklir möguleikar fyrir stórveldin að sýna hvort öðru fram á eigin yfirburði.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pólitísk heimsvaldastefna réð því öðru fremur að konum opnuðust sífellt fleiri möguleikar á kepnisíþróttum á ólympíuleikunum eftir stríð. Þó svo að konum opnuðust sífellt fleiri möguleikar til afreka á sviði íþrótta á kaldastríðsárunum fór því fjarri að afreksíþróttir kvenna öðluðust félagslega viðurkenningu. Andrúmsloft og umgjörð afreksíþrótta var ennþá helgidómur karlmennskunnar og þær konur sem voguðu sér inná það svæði þurftu að láta ýmislegt yfir sig ganga. Eitt öfgafyllsta dæmið um slíkt eru hin svo kölluðu kynjapróf sem voru við lýði frá 5. áratugnum fram til aldaloka.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eftir Ólympíuleikanna í Berlín árið 1936 vöknuðu grunsemdir um að nokkrir þýskir karlkynskeppendur hefðu laumað sér í raðir kvennana til að auka möguleikana á sigri. Þetta var síðar staðfest seint á fimmta áratugnum og þeir sviptir verðlaunum í kjölfarið. Orðróminn um að slíkt liðist ennþá var þó erfiðara að kveða í kútinn og árið 1948 fór fyrsta kynprófið fram á breskum frjálsíþróttakonum. Prófið þótti ónauðsynlegt og niðurlægjandi og því var það ekki endurtekið. En hugmyndin var þó komin til að vera. Á Evrópumótinu í frjálsum íþróttum árið 1966 var kvenkyns keppendum gert að afklæðast fyrir framan nefnd af læknum til að staðfesta kyn þeirra. Þetta þótti ákaflega niðurlægjandi fyrir keppendur og reyndist gersamlega ónauðsynlegt þar sem þær stóðust allar „prófið“ með glans. Engu að síður var slíkt kynjapróf endurtekið á Samveldisleikunum 1966 með ytri kynfæraskoðun og þá þótti keppendum niðurlægingin vera alger, enda er það mismunum á grundvelli kynferðis af verstu gerð þegar kynfæraþukl er orðið venjubundinn þáttur af afreksíþróttum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Keppendur mótmæltu harðlega þessari botnlausu niðurlægingu og kynfæraskoðun lagðist af á næstu árum. Það gerðu kynprófin hinsvegar ekki, á Evrópumótinu í frjálsum íþróttum árið 1967 var í fyrsta skipti beitt svokölluðu litningaprófi, þar sem keppendur voru skikkaðir til að skila frumusýnum sem nefnd lækna rannsakaði til að ganga úr skugga um að innihéldu tvo X  kvennlitninga. Þessi aðferð þótti mun mannúðlegri og auk þess hávísindaleg. Hún var hinsvegar langt því frá gallalaus. Frávik í erfðamengi manskeppnunar eru fjölmörg og nú í dag er vel þekkt að einstaklingar af báðum kynjum geta verið með þrjá litninga t.d XXY, það er að segja tvo kvennlitninga og einn karlitning. Í slíkum tilvikum er þó einn litningurinn óvirkur með öllu og eru það þá hinir virku litningar sem ráða líkamlegu kyni.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Þó nokkar íþróttakonur greindust með óvirkan Y litning og voru þar með sviptar verðlaunum og misstu keppnisréttindi. Þar má nefna spænsku hlaupakonuna Mariu José Martinez semféll á litningaprófi fyrir Ólympíuleikana í Barcelona árið 1992. Martinez hafði þó áður staðist slíkt próf, sem sýnir að tæknin sem notuð var við prófin var ekki óskeikul. Pólskur spretthlaupari sem greindist með Y litning á 8.áratugnum var svipt verðlaunum á stórmótum sem hún hafði unnið til ári áður en kynprófið fór fram. Íþróttaferill kvennana sem greindust með Y litning var umsvifalaust fyrir bí og þær stimplaðar sem svikarar. Blaðaumfjöllun um slík tilvik var harðorð og fordómafull, en oftar en ekki var fallað um þessar konur sem karlmenn í dulargerfi eða einskonar ómannlegar kynleysur. Íþróttakonur mótmæltu þessum prófum þó lítið sem ekkert, enda virðist það partur af heiðarlegri og drengilegri keppni að allir keppi á jafnréttisgrundvelli.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rökin sem slík, að sporna gegn því að karlkyns þátttakendur laumi sér inní raðir eru góð og gild sem slík, en standast ekki raunsæja skoðun. Til að byrja með má nefna að kynprófin, sem liðust í meira en 30 ár afhjúpuðu aldrei karlmann í röðum íþróttakvenna, en lögðu hinsvegar feril nokkurra kvenna í rúst. Kynprófin eru líka, við nánari athugun gersamlega ónauðsynleg, því allir sem hafa eitthvað með íþróttaiðkun að gera sjá strax í hendi sér að það er nánast ómögulegt fyrir karlmenn (eða konur ef því er að skipta) að troða upp sem hið gagnstæða kyn. Það þyrfti allavega heljarinnar samsæri keppenda, þjálfara og stjórnar ef slíkt ætti að takast. Það sem er kannski alvarlegast við kynprófin var að þau ýttu enn undir þá ímynd af íþróttum að kvennkynið sé einskonar óæðra kyn þegar kemur að afreksíþróttum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hugmyndin um að það þurfi að ganga sérstaklega úr skugga um að konur séu raunverulega konur áður en þær spreyta sig á á heimsmeistaramótum, álfumótum og Ólympíuleikum er nánast eins og staðfesting á því  að íþróttakonur séu á einhvern hátt ekki „alvöru konur“ heldur stelpur í strákaleik og íþróttaiðkun sé raunverulega helgaðar karllægum gildum og því séu kvenkyns þáttakendur einhverskonar frávik. Kynjaprófin voru lögð niður á Ólympíuleikunum í Syndney árið 2000, enda þótti þá útséð um að þau þjónuðu ekki tilgangi sínum og höfðu neikvæð félagsleg áhrif eins og IOC orðaði það svo pent. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Þó svo að vangaveltur um æxlunarfæri og kynferði séu ekki lengur í umræðunni um kvennaíþróttir, eru konur þó ennþá „the second sex“ þegar kemur að íþróttum og áherslan á líkama kvenna frekar en afrek  áberandi. Íþróttakonur sem veita viðtal í íþróttatímaritum á borð við &lt;em&gt;Sports Illustrated&lt;/em&gt; þurfa iðulega að svara þó nokkrum spurningum um hvernig í ósköpunum þær haldi sér svona grönnum og flottum og hvað þær borði og hvað ekki. Í kjöri á íslenskra íþróttafréttaritara á íþróttamanni ársins 2007 voru þrjár íþróttakonur á meðal hinna tíu útvöldu. Blaðamaður frá &lt;em&gt;24 Stundum&lt;/em&gt; tók viðtal við þær og eftir að hann hafði spurt þær um hugsanleg afrek á Ólympíuleikum eða möguleika á að komast í úrslit Evrópukeppninar í fótbolta vatt hann sér beint í mataræðið. „Borði þið franskar kartöflur?“&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h4 id=&quot;heimildir&quot;&gt;Heimildir&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Beinar tilvitnanir í De Coubertin eru úr Sport Sussie þann 4 júlí 1934 og Le Journal 27 ágúst 1936 en fengnar úr enskri þýðingu á verkum De Coubertins. Olympism: selected writings. Müller, Norbert ritstýrði. útgáfustaðar ekki getið. 2000.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Boulongene, Yves-Pirre. „ Pierre De Coubertin and woman’s sport“ Olympic Review. &lt;a href=&quot;http://www.olympic.org/upload/news/olympic_review/review_2002191352_UK.pdf&quot;&gt;http://www.olympic.org/upload/news/olympic_review/review_2002191352_UK.pdf&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Costa, D. Margaret og Guthrie Sharon R. Women and Sport. útgáfustaðar ekki getið. 1994&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Genel, Myron: „Gender Verification no more?“ Medscape Women&amp;#39;s Health 5:3, 2000.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Griffin, Pat. Strong Women, Deep Closets. Lesbians and Homophobia in Sport. útgáfustaðar ekki getið. 1998&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Scraton, Sheila og Flintoff, Anne. Gender and Sport: A Reader. New York. 2002&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Women in sport. Volume VII of the encyclopaedia of sports medicine, an IOC medical committiee publication. Barbara L. Drinkwater ritstýrði. Oxford 2000.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
      <pubDate>Fri, 12 Dec 2008 18:51:29 GMT</pubDate>
Íþróttir
konur
ólympíuleikar
IOC
Pierre De Coubertin
frjálsar íþróttir
sund
Kynferði
London
Sovétríkin
Bandaríkin
    </item>
    <item>
      <title>Nýr skólabúðingur</title>
      <link>/articles/nyr-skolabudingur/</link>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/articles/nyr-skolabudingur/sl3712301.jpg&quot; alt=&quot;Gómsætur og spennandi kostur?&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nú fer fram nokkur umræða innan framhaldsskóla um eðli, umfang og inntak náms. Umræðan er hluti af því að hver skóli skal nú, í samræmi við ný lög um skólastigið, ákveða sína heildarstefnu auk innihalds og aðferða á hverri braut og í hverjum áfanga. Væntanlega mun nám á framhaldsskólastigi í kjölfarið taka töluverðum breytingum. Hvert eiga framhaldsskólar að stefna? Hvernig eiga þeir að komast þangað og hvers vegna ættu þeir að hugsa sér til hreyfings?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nám í íslenskum framhaldsskólum er í dag á margan hátt fjölbreytt, hægt er að velja aragrúa mismunandi brauta í töluvert ólíkum skólum sem skipta nú tugum. Ætla mætti að allir sem áhuga hafa á framhaldsskólanámi fyndu sér eitthvað við sitt hæfi en svo er þó alls ekki. Mikið brottfall hefur verið undanfarin ár og ein helsta skýringin sem tínd hefur verið til er að nemendur finni ekki nám og námsskipulag sem hentar þeim sem sýnir sig í leiða og litlu áliti á eigin hæfni.&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Hugsanlega hefur reyndar líka verið auðveldara að láta sér leiðast á meðan hægt var að ganga að starfi sem vísu þrátt fyrir menntunarleysi en hér er ekki ætlunin að fjalla um brottfall nemenda heldur vekja athygli á að í grunninn bjóða um 30 skólar upp á sama bóknámið. Sömu námsskrá, sömu áfangana með sömu markmiðunum og sama innihaldinu og þar af leiðandi oft sama námsefninu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enda er bundið í lög hvað skal kenna í hvaða áfanga. Þannig er lítið mál fyrir nemendur að flytja sig á milli skóla með áunnar einingar því saga 103 er, svo dæmi sé tekið, lögum samkvæmt sami áfanginn alls staðar. Nokkurt hagræði má ætla að náist með þessu skipulagi. Jafnframt næst ákveðin samræming og stúdentspróf verða líkari að inntaki þrátt fyrir ólíka skóla. Allir sem að hafa komið vita þó að raunin er alls ekki svo einföld - áherslur og kröfur til nemenda eru afar mismunandi milli skóla og þannig verður stúdentspróf úr einum skóla aldrei fullkomlega sambærilegt við próf úr þeim næsta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ný lög um framhaldsskóla voru samþykkt fyrr á þessu ári og gjörbreyta allri umgjörð skóla.&lt;sup id=&quot;fnref:2&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:2&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Enn starfa skólar þó eftir eldri lögum enda þarf hver og ein stofnun að gagna í gegnum mikið sjálfskoðunarferli áður en nýju lögunum verður fylgt eftir. Helgast það af því að nú mun menntamálaráðuneytið ekki gefa út nákvæma námskrá sem gildir fyrir alla framhaldsskóla heldur gerir hver skóli sína námskrá, ákveður áherslur innan sinna veggja, hver markmiðin verða sem og leiðirnar að þeim. Námskrár og brautalýsingar þurfa að vera samþykktar af ráðuneytinu.&lt;sup id=&quot;fnref:3&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:3&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Þannig er horfið frá þeirri stefnu að lögbinda hvernig saga 103 sé skilgreind, svo haldið sé áfram með sama dæmið. Ein fjölmargra afleiðinga þessa er að stúdentspróf verða afar ólík milli skóla - ekki bara með tilliti til þeirra krafna sem gerðar eru til nemenda heldur ekki síður að uppbyggingu og innihaldi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Þetta skapar nokkra óvissu um hvernig nemendur verða metnir inn í háskólanám, líkt og óvíst er hvernig grunnskólanemendur verða nú metnir inn í framhaldsskóla þegar helsta mælitækinu (samræmdum prófum) hefur verið lógað. Mælingar og samræmi eru þó vitaskuld einungis yfirborðsvandi þegar móta á nýtt menntakerfi. Það sem sjónum er beint að nú þegar tækifæri gefst til að skapa skóla nánast frá grunni er hvers konar nám viljum við bjóða upp á, fyrir hverja og hvernig getum við mótað skólastarfið fyrir þá? Greinarhöfundi er einungis kunnugt um að einn skóli hafi þegar gefið út hvernig hann ætli sér að bregðast við nýfegnu frelsi og nýsköpunartækifæri - Menntaskólinn í Reykjavík ætlar engu að breyta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/articles/nyr-skolabudingur/william_turner_-_snowstorm2.jpg&quot; alt=&quot;Hversu vel sjáum við fram fyrir okkur? (Kafaldsbylur eftir W. Turner)&amp;quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En þeir sem halda að hægt sé að gera betur velta fyrir sér hvort bjóða eigi upp á breiða undirstöðumenntun eða möguleika á sérhæfðum undirbúningi fyrir frekara nám.Fyrirséð er að allir nemendur á landinu munu ekki hafa sama grunninn og spurningin því hvort ákveðinn skóli eigi að sérhæfa sig í að veita breiða undirstöðumenntun fyrir fjölbreytt háskólanám (húmanísk menntunarstefna) eða í því að búa nemendur undir háskólanám á ákveðnum sviðum (sérhæfing verðandi sérfræðinga) og þá á hvaða sviðum. Í framkvæmd þýðir þetta fyrir framhaldsskóla hversu stóran hluta námsins eigi að binda í kjarna, hvort bjóða eigi upp á mismunandi brautir og þá hverjar og hversu margir áfangar séu bundnir við brautirnar, eða hvort nemendur eigi að hafa frjálsar hendur um val á námi innan skólans.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Þar sem eitt helsta hlutverk bóknáms til stúdentsprófs er undirbúningur undir háskólanám er nauðsynlegt að heyra frá háskólaborgurum landsins. Hvaða grunnþekkingu og færni þurfa nemendur að hafa við inngöngu, ekki bara fyrir einstakar deildir heldur almennt? Eða er ef til vill engin sameiginlegur grunnur nauðsynlegur, er engin forþekking og færni sem læknanemi þarf að eiga sameiginlega með skólabróður sínum í bókmenntafræði eða skólasystur í verkfræði? Ef við teljum að sitthvað bindi saman þessi skólasystkini, í hverju liggur það? Einstökum fögum og innihaldi þeirra? Almennri færni og hugsunarhætti?&lt;/p&gt;
</description>
      <pubDate>Tue, 09 Dec 2008 09:14:01 GMT</pubDate>
framhaldsskóli
menntun
stúdentspróf
    </item>
    <item>
      <title>Íþróttir fyrir alla. Sigur fyrir suma.</title>
      <link>/articles/ithrottir-fyrir-alla-sigur-fyrir-suma/</link>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/articles/ithrottir-fyrir-alla-sigur-fyrir-suma/didrikson_olympics_a21.jpg&quot; alt=&quot;didrikson_olympics_a21&quot;&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Það var franski baróninn Pierre De Coubertin sem á heiðurinn af nútíma ólympíuleikum. Eða, eins og hann leit á málið, endurvakningu ólympíuleikanna. De Coubertin taldi sig ekki vera að skapa nýja leika, heldur aðeins endurvekja glæsilega arfleið frá forn Grikkjum. Samt sem áður eiga nútíma Ólympíuleikar fátt skilt við grísku leikana, nema einna helst nafnið og ólympíueldinn. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Coubertin byggði hugmyndafræðina að baki Ólympíuleikunum  á innblásinni hugsjón um drengilega keppni, frið, bræðralag og alsherjar upphafningu mannsandans í gegnum iðkun íþrótta. Út frá skrifum De Coubertins um ólympíuandann hafa sprottið þau algegnu hversdagssannnindi að íþróttir standi hálfpartinn fyrir utan samfélagið og séu ónæmar fyrir áhrifum frá því. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uppskrúfaður stíll De Coubertins í skrifum um íþróttir og gildi þeirra var ætíð beint til alls mannkyns, en þó dylst engum að bæði hugsjónir og íþróttakeppnir voru ekki fyrir alla.  Það kom  í hlut einstakra landa, sérsambanda og aðila að útfæra hugmyndirnar nánar.  Í  Bandaríkjunum fór t.d. fljótt að bera á mikilli kynþáttahyggju í íþróttum, þrátt fyrir að fremstu frjálsíþróttamenn fyrri hluta tuttugustu aldar, t.d Jessie Owens, kæmu úr röðum þeldökkra Bandaríkjamanna. Þessi kynþáttahygggja átti sér líka sterkan hljómgrunn í Evrópu og í því samhengi má nefna leikana í Berlín 1936 sem voru einskonar skrautsýning til heiðurs nasismanum. De Coubertin var líka alla tíð mjög andvígur keppni kvenna og lét þá skoðun óspart í ljós í skrifum sínum. Samkvæmt hugmyndum De Coubertin var keppni og sú vegsemd sem fólst í því að vera sigurvegari engöngu fyrir karlmenn. Dýrðarljómi ólympíusigurvegarans var aðeins fyrir karlmenn og samkvæmt De Coubertin „getur hin eina sanna ólympíuhetja aðeins verið karlmaður“ og „enginn kona getur tekið þátt í íþróttagreinum sem karlmenn stunda“.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Það var því ekki þrautalaust fyrir konur að komast að sem ólympískir keppendur. De Coubertin sem og stjórn IOC (alþjóða ólympíunefndarinnar) lögðu blátt bann við þáttöku þeirra. Þar sem ólympíuleikarnir 1900 og 1904 voru haldnir í tengslum við heimssýningar hafði nefndin þó ekki fulla stjórn mála og því varð úr að konur tóku þátt í bogfimi, golfi og tennis. Þó svo að konum hefði verið laumað inn á meðal keppenda á fyrstu leikunum fékk ólympíunefndin með De Coubertin í fararbroddi því framfylgt að þær sýndu aðeins íþróttir en kepptu ekki í þeim. Dans, fimleikar og hverskyns íþróttir þar sem hið mjúka, brothætta eðli kvenna var dregið fram hlutu náð fyrir IOC sem sýningagreinar. Á leikunum í London árið 1908 var keppt um verðlaun  í einliðaleik kvenna í tennis, en konur höfðu áður aðeins keppt með karlmönnum í blönduðum greinum s.s í tennis og siglingum.  Það var svo  ekki fyrr en á leikunum í Stokkhólmi 1912 að konur fengu að spreyta sig á  íþróttagreinum þar sem frammistaða er mæld með metrum og sekúndum. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein helstu rök gegn þáttöku kvenna í keppnisíþróttum byggðu á 19.aldar víktóríönskum hugsunarhætti um hið veikara kyn sem var jafn brothætt og postulín. Efast var um það að konur hefðu yfirhöfuð líkamlega getu til að stunda íþróttir og hvort að hreyfing og þá sérstaklega keppni myndi ekki skaða æxlunarfæri kvenna. Allar niðurstöður lækna bar að sama brunni. Hófsamleg og mjúk hreyfing væri heilsu kvenna holl, en öll áreynsla gæti skaðað innri æxlunarfæri auk þess sem að líkami kvenna væri of viðkvæmur til að standast mikið álag. Sem dæmi má nefna allt fram á 3.áratuginn var talið að leg kvenna hreyfðist  úr stað við hvert hopp eða stökk. Samskonar vangaveltur varðandi frjósemi og íþróttir voru hinsvegar aldrei viðhafðar hvað karlmenn varðar, þó svo að kynfæri karla séu mun viðkvæmari  en kvenna og ófrjósemi karla íþróttaiðkunar vegna væri í raun mikið vandamál. Það var ekki fyrr en eftir seinna stríð sem það var formlega viðurkennt að kynfæri karla ættu á hættu að skaddast verulega við íþróttaiðkun  og lög og reglur um hlífðarbúnað í ýmsum íþróttagreinum voru samþykktar. Frjósemisvandamál kvenna  íþróttaiðkunar vegna hafa hins vegar aldrei verið raunverulegt vandamál, enda eru kynfæri þeirra mun betur varin af náttúrunar hendi heldur en karla.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mýtan um að konur séu of veikbyggaðar til að stunda keppnisíþróttir fékk byr undir báða vængi á leikunum í Amsterdam árið 1928 þegar nokkrir keppendur hnigu niður af örmögnun í 800 metra hlaupi, sem konur keppu í fyrsta sinn þá. Þetta var mikið bakslag fyrir íþróttakonur þar sem þetta þótti sanna kenninguna um hið brothætta kyn. Samskonar atvik, þ.e að keppendur ljúki ekki keppni vegna ofreynslu og örmögnunar hafði margoft átt sér stað á leikunum áður, en það þótti þá bera viti um hugrekki og eindregna keppnishörku viðkomandi keppenda. Þegar konurnar hnigu niður á leikvellinum í Amsterdam var það hinsvegar notað til að nánast útskúfa þeim úr frjálsum íþróttum á þeim forsemdum að þær ættu ekkert erindi í keppnina.  Atvikið gefur samt ekkert endilega til kynna að keppendur hafi einfaldlega ekki ráðið við vegalengdina eins og IOC vildi meirna. 800 metra hlaup flokkast undir svokallaðar millivegalendir þ.e einskonar millistig milli spretthlaups og langhlaups, en þær reyna mikið á útsjónarsemi keppenda og þekkingu á greinninni. Sé lagt of hratt af stað, líkt og í spretthlaupi, verða vöðvarnir fljótt súrefnisvana og stiðna upp. Örmögnun og uppgjöf eru algeng byrjendamistök sem börn og unglingar gera slíkum greinum í dag. Reynsluleysi í keppni hefur líklega líklega orðið til þess að nokkrir keppendur keyrðu sig út í fyrri hluta hlaupsins í Amsterdam 1928. Það er kaldhæðnislegt að hugsa til þess að lélegt úthald, eða algjör skortur á úthaldi skuli hafa verið notað sem rök gegn íþóttakeppni kvenna, en tíminn hefur nefnilega leitt í ljós að munurinn á frammistöðu kynjanna er hlutfallslega minnstur í lengstu þolgreinunum t.d maraþonhlaupi, 30 kílómetra skíðagöngu og 10 kílómetra sundi. Sé farið útí jaðaríþróttir s.s últra maraþon sem eru á bilinu 100 -120 kílómetrar verður munurinn ennþá minni. Sem dæmi um þetta má nefna að heimsmet kvenna í 15 kílómetra skíðagöngu sem sett var árið 1994 hefði slegið út heimsmet karla árið 1992. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Húsbóndahollir fræðimenn sem eru trúir ólympíuhugsjóninni hafa skammast útí femínista og póst módernista fyrir að snúa útúr De Coubertin. Þeir segja að hann hafi aðeins verið maður síns tíma og afstaða hans ekki úr takti við samfélagið á þeim tíma. Einnig benda þeir á að De Coubertin hafi alls ekki verið eins harður andstæðingur kvennaíþrótta og skrif hans benda til. Sem dæmi er nefnt að De Coubertin lagðist aldrei gegn íþróttaiðkun kvenna, heldur þvert á móti taldi hann að hreyfing væri holl ungum stúlkum.  Það er vissulega rétt, en þessi einharða afstaða gegn keppni, árangri og afrekum kvenna getur ekki annað en gjaldfellt þau rök þeirra sem vilja telja hann taka jákvæða afstöðu gagnvart íþróttum, því afreksstefna og keppni eru óaðskiljanlegur hluti íþrótta. Einng er tæpt að kenna samtímaviðhorfum um afstöðu til íþrótta kvenna því þau 40 ár sem hann starfaði innan ólympíuhreyfingarinnar voru einmitt sá tími er skipulagðar kvennaíþróttir komust á koppin. Félög og samtök voru stofnuð, met skráð, konur fóru að keppa fyrir hönd landa sinna í íþróttum og sækjast eftir menntun sem íþróttakennarar. Því er hæpið að fullyrða að „viðhorf samtímans“ hafi mótað afstöðu De Coubertin, þó svo að vissulega hafi íþróttaiðkun og keppni kvenna þurft að glíma við mótbyr úr fleiri áttum en frá honum. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Þess má að lokum geta að femínistum sem rannsaka íþróttasögu hefur oft einnig verið legið á hálsi fyrir að mála skattann á vegginn og hundsa þá staðreynd að íþróttaiðkun og keppni kvenna hefur farið stigvaxandi alla öldina. Það er vissulega hárrétt, en hinsvegar má túlka þáttakendafjölda og skiptingu hans sem heilmikla sögu sem er hvorki einföld né einhliða. Um það verður fjallað í næsta hluta. &lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h4 id=&quot;heimildir&quot;&gt;Heimildir&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Beinar tilvitnanir í De Coubertin eru úr Sport Sussie þann 4 júlí 1934 og Le Journal  27 ágúst 1936 en fengnar úr enskri þýðingu á verkum De Coubertins.  Olympism : selected writings. Müller, Norbert ritstýrði. útgáfustaðar ekki getið. 2000. &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Boulongene, Yves-Pirre. „ Pierre De Coubertin and woman´s sport“ Olympic Review. &lt;a href=&quot;http://www.olympic.org/upload/news/olympic_review/review_2002191352_UK.pdf&quot;&gt;http://www.olympic.org/upload/news/olympic_review/review_2002191352_UK.pdf&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Costa, D. Margaret og Guthrie Sharon R. Women and Sport. útgáfustaðar ekki getið. 1994&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Genel, Myron: „Gender Verification no more?“  Medscape Women&amp;#39;s Health 5:3, 2000. &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Griffin, Pat. Strong Women, Deep Closets. Lesbians and Homophobia in Sport. útgáfustaðar ekki getið. 1998&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Scraton, Sheila og Flintoff, Anne. Gender and Sport: A Reader. New York. 2002&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Women in sport. Volume VII of the encyclopaedia of sports medicine, an IOC medical committiee publication. Barbara L. Drinkwater ritstýrði. Oxford 2000.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
      <pubDate>Wed, 03 Dec 2008 18:57:49 GMT</pubDate>
Íþróttir
konur
Kynjafræði
ólympíuleikar
IOC
Pierre De Coubertin
    </item>
  </channel>
</rss>